<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DGY Life Blog</title>
    <description>A proud WE-ARE-NOT-DOOMED fan.</description>
    <link>http://dgyblog.com/</link>
    <atom:link href="http://dgyblog.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>天明集录三 接舆</title>
        <description>&lt;p&gt;近因学校庆祝周年庆典&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/review/2015/10/02/tianming-3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/review/2015/10/02/tianming-3/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>The day I leave WordPress</title>
        <description>&lt;p&gt;I’ve been using WordPress as my primary blogging system for almost 10 years. And today, I have to say goodbye.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I started to know WordPress when I tried to setup my personal blog and was searching for best blogging service provider. And it’s tough, there were Baidu, Microsoft, and bunch of other providers. Then I found out that there is an impressive blog client. And that is the first time I tried WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’m not a natural blogging person. For start, I don’t really write about everything. I have other ways of expressing my emotion and feelings. So it’s always my secondary way of writing things.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK, enough history, to you (my beloved readers) and to me. Let’s talk about the recent problem. I hosted my old WordPress powered blog on my host and with my domain. Few days ago, my provider reached me and say:”Man, we have to suspend your site for awhile, the spam is not like spam, it’s more like attack.” Honestly, I was on something else, so I replied “sure”. And I decided to change my entire site to pure HTML site. Since I’ve fought with spam for too long, I need to find a secure way of doing the comment block.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My plan is to change everything on my GitHub and host everything there. It’s very obvious, GitHub has better strategy of fighting with hostile behavior and DisQus can provide even better comment system. I actually no feeling if anyone would leave message below my post, however, I got to find out if I can really stop this.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s more secure too. I don’t have to worry that if I’m hacked (as long as they don’t have my passwords). It’s pure HTML, no database, no anything. And I can control basically everything with minimal knowledge in HTML and CSS (well, a bit better than the minimal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anyway, like Taylor Swift’s song, SHAKE IT OFF, SHAKE IT OFF!&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/nfWlot6h_JM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/life/2015/09/29/the-day-i-leave-wordpress/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/life/2015/09/29/the-day-i-leave-wordpress/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>弱爆了的我求助數學大神</title>
        <description>&lt;p&gt;最近做的工作中涉及到一個小的數學問題，想把它記錄在這里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個問題可以簡化為這樣：有一個包含&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;n&lt;/script&gt;個隨機實數（&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{n}&lt;/script&gt;）的集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;。我希望它滿足兩個條件。 條件1：所有元素都大於等於零。 條件2：所有元素之和（記為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;）小於等於某個大於零的實數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;。由於這個集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的元素都是隨機的，為了使它滿足這兩個條件，我對它進行兩個操作。操作1：使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有元素都減去一個非負的實數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;。操作2：使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有為負數的元素變為零。要求進行完操作1和操作2之後集合A滿足條件1和條件2。求&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值（記為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了形象的說明問題，我舉個例子。比如現在這個隨機的集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;包含的元素是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\{1,2,3\}&lt;/script&gt;。而我要求的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;等於3。這時候發現&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;已經滿足條件1，但不滿足條件2。&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;所有元素的和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;等於6，比3大。這時候我根據操作1對&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有元素都減去一個數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;。這裡顯然&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值是1。這樣減完之後&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\{0,1,2\}&lt;/script&gt;。&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;剛好等於3。操作2也不需要進行了因為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;現在的元素沒有負數。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎麼能證明例子中的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;等於1就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值了呢？&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;比1稍微小一點,比如0.9，那么總和就會比3稍微大一點，於是也就不滿足條件了。而如果&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;比1稍微大一點，比如1.1，那么總和就比3小了，於是雖然滿足了條件但是我們有更小的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;也可以滿足條件，所以1.1就不是最小值了。所以兩邊逼近的結果就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;等於1剛剛好滿足條件，也就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而這種描述既不算嚴謹的證明，也無法適用於更一般的情況。我們先不管如何嚴格找出&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的表達式，我們先來看看什麼是更一般的情況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先上面的例子根本沒有用到操作2。什麼時候需要用到呢？比如一個簡單的情況，&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;中原本就存在負數元素。這時候由於&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;是個非負數，所以所有元素減完&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;之後必定還存在負數元素。這時候就不符合條件1了。所以進行操作2，也就是使這些負數變為零。當然還有一種情況就是即使原本&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;中沒有負數元素，當進行完操作1之後，由於所有元素都減去了&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;，就有可能會使一些元素變為負數。這時候也要通過操作2來保證&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;滿足條件1。請注意，這個操作2是會影響到&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的選取的。為什麼呢？因為操作2的過程可能會使元素總和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;增大。因為本來是負數的變為零了么。而我認為這個問題的難點也正在於此。試想一下，假如我們在不考慮操作2的情況下已經找到了最小的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;，然後減完發現有負數元素，不滿足條件1，於是進行操作2，然後發現總和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;大於&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;，不滿足條件2，於是需要讓一開始的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;變得更大。但是大多少呢？更大之後會不會產生新的負數呢？如果產生了新的負數豈不是又要調整&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;？這種情況下有沒有&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的非遞歸表達式呢？如果沒有，如何證明沒有呢？又該怎麼求呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一開始分析這個問題的時候並沒有清晰的看到這兩個操作互相之間的影響。我只是寫了幾個簡單的例子去分析不同情況下（初始的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;不滿足1或不滿足2或兩個都不滿足）&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的選取會隨操作2怎樣的變化。然後逐步調整&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;來達到最佳表達式。當我自以為分析了所有情況的時候我高興異常的寫了個程序去進行一般化驗算。然後不出意料的出現了各種錯誤。然後我想到了一些我想法中的漏洞。然後細思極恐。因為當我意識到這兩個操作實際上一個是會使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;減小（操作1）而另一個是會使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;增大的（操作2）。所以我直覺的感覺到應該是沒有一般性的代數解。只能不斷的搜索&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;了。搜索的話倒是很簡單，我們設置一個&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的下限0，再設置一個&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的上限，然後用二分法不停的搜索&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;就行了。這樣雖然簡單暴力，但是不精確。要知道我們題目中的元素可都是實數啊。但是我確實想不到什麼好辦法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說點題外話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作為很弱的我經常分析問題都是憑直覺的。我並沒有什麼很好的數學能力，無論從經驗上還是邏輯上。眼下導師特別想讓我自己推導很多式子，分析很多問題。並且給我很多好的數學材料去閱讀并一再強調遇到問題不要遲疑想問就問，他會盡量解答。當然除了數學上的，導師還很熱衷於給我講通信網絡的知識（畢竟我們的課題就是干這些的）。每每當我覺得我的英語表達還是不盡人意讓我有種有力使不上的感覺的時候，我更多的是欣喜於通過和導師討論快速的得到知識的快感。這樣的環境使我這個弱爆了的懶蛋有了一絲進取的精神。這是我最最最缺乏的元素了。希望這是個好的開始吧。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Aug 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2015/08/30/help-me/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2015/08/30/help-me/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>关上灯都一样</title>
        <description>&lt;p&gt;怎么会突然冒出来的呢，因为在颓废了一天之后闲逛网页的时候发现这个站的最后一篇文章竟是一年前的。整个2014年都没有一篇文章不免略显尴尬。好像白交钱供着以往的旧品一样，失去了存在的意义。因为旧品在哪都能供，死了的都要入土，除了那些花大价钱留在水晶棺材里的。我们这种旧品显然不值得受这样的待遇。所以既然还给着钱，就要做点事。哪怕撒野也好，反正是自己的地盘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是就来写了。要写什么也不知道。突然要写，却不知道写什么。这样的情况以前也是有的。然而以前总能写下去。现在却非要凭着点什么我怎么也要写点东西出来的感觉才能写了。相比以前，现在连凭空写点什么乱七八糟的都不太提得起兴趣了。写着写着总要泄气，然后就割弃了。上学的时候总还喜欢写。因为那时候总还需要天天握着笔。在语文课本上写的最多。突然想到什么就在课本旁边空白处写起来。当然语文课本上的再多也多不过历史政治课本上的。因为那些是老师强行让你写到空白处的。要背诵的。。。想想现在一年写的字可能还没有那时候一天写的多。当然说的是真正用笔写的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买了个新电脑。犹犹豫豫，断断续续。说要买说了一年多。真正买的时候也挺突然的。说实话无论我现在如何去判断当时到底为何那么突然就买了电脑，我都无法判断出原因。结果就是买了。亚马逊上买的。联想的。没有带系统。现在正在用着。当时虽然买的快，但是也是做了比较的。做比较已然成了我买任何东西之前的功课。不过我一年也买不了多少东西就是了。做了比较自然买的就是自认为最好的。最好的其实不恰当。应该说是性价比很高的。做比较不光和德国其他产品进行比较，也和国内产品的价格进行了比较。发现的结果就是，在德国买电脑不一定就真的那么贵。当然别人买也不会像我这样费劲的去做功课。其实如果我有钱，就是很富裕那种，我也还是会做功课的。所以这和钱没关系。因为做功课会有成就感之类的东西。也算是购买的乐趣吧。可能和女生逛街感觉爽是一个性质的。总之就是买了个新电脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近读研了。跑来亚琛工大读可能也还是从众心理做崇吧。大家都说要来，于是我也来了。来之前还雄心壮志来着。现在才三个月也已然无所谓了。这也正常。如果来之前就无所谓，现在估计已经辍学了。现在不像以前了。记得我刚上本科时候还嚷嚷着学校教学怎么怎么不好，专业怎么怎么不喜欢。现在也不嚷嚷了。然而不是因为现在的教学变好了，专业也开始喜欢了。恰恰相反，来了这边发现教学可能还不如本科时候的。专业更是没好感到爆。但是却不嚷嚷了。反正就是混毕业。毕业又不好混。嚷嚷还不如看会书。人家又没拉着你来，自己要来就自己给自己解释。不想解释就继续该干嘛干嘛呗。很多事就是这样。该干嘛干嘛。想看星星首先等天黑。急也没用，嚷嚷更没用。研究生就这么混吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年十月开始接触教会。基督教会。每周聚一次。吃吃饭，唱唱赞美诗，查查经，聊聊天。每周一次，很少落下。今年十月来了亚琛后第一件事就是联系当地的华人教会。然后还是每周聚一次。后来渐渐熟了，就更多的参加聚会活动。教会的人都很好。教会的活动也都很好。基督教本身也是很好的。然而我还没有正式的加入。没有受洗。连决志祷告都没有做过。不过今年十月来亚琛后开始睡前祷告。一直坚持到现在。没有断过一天。我倒是真的从心里感觉基督徒的生活是好的。然而没有加入。也有人问我，什么时候加入。目前的话我还是没有真的想要加入。不加入却做着基督徒该做的事。我觉得这样的状态很好。然而不对。这样是肯定不对的。心理上不对，行为上也欠妥当。可是目前就这样吧。我发现我的人生越来越像一个大海上的去了船桨的小舟。就是随浪漂流而已。并不希望加入什么舰队。也没有目的地。活着，仅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这里觉得新的电脑键盘打字挺舒服的。现在要出去一趟。坚持每天出去一趟，哪怕倒个垃圾也是好的。马上出去想去转转家附近的那个FH校园。希望今天开着。一会回来再继续写吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;散步中……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回来了。。。好冷。。。先洗个澡暖和一下。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洗澡中……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洗完了，暖和多了。其实外面也并没有很冷。前两天预报今天会是零下十一度来着。挺吓人的。但真到了今天也就零下一两度吧。昨天下了雪，今天路边的泥土里还能看到雪的印记。街上的车的外壳也都是一层雪。本来是黑色的车子都成了白色。但是也就是这样了。没有一脚踩下去咯吱响的积雪。也没有能反光的结冰的雪。沉睡了一天的身体走在外面反而有说不出的舒适感。这趟也走了很远吧。走了一个小时。本来说要去FH学校转转的。但是果不其然大门紧锁。虽然里面远处的楼里貌似有灯光，但是大门确实是紧紧关着的。但是不要紧。意料之中罢了。于是接着往前走，走没有走过的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我挺喜欢走路的。不是散步，也不是远行，更不是拖着疲惫的身躯上下学或去超市或逛街。我喜欢的走路就是漫无目的的走上一大段没走过的路。城市里的，一般是去郊区。刚来德国的时候是在一个小的不能再小的小镇上。我曾经描述过这个名叫Linnich的小镇有多小。现在能想到的一个描述方式是：这个镇子如果原比例制作成游戏地图都毫不费事。总之就是在那个小镇子上，我走过很多路。大多是夜里走的。走着走着就走出镇子了，然后就绕着丛林小路走，绕着高速公路走，绕着铁道走，绕着河流走，绕着田野走，绕着风车走，绕着一幢幢别墅走。遇到过野兔，山猫，刺猬，狐狸或者臭鼬之类的，还遇到过裸女。。。是的。裸女。当时多半是边听歌边走。脑子里也几乎不想东西。景色也没什么好看的。因为是夜里。荒郊野地几乎没有亮光，并没什么好看的。后来去了杜伊斯堡上本科。第一年在Moers住。这是个比Linnich大一点的城市。就大一点而已。刚去没多久就走遍市内了。然后就开始绕着城市走。城市周围几乎全是高速，没什么好走的。后来发现城市里有很多河。河水连着土壤，土壤扩展出公园之类的地方。很多野鸭子野鹅什么的。倒是也有了走的乐趣。在Moers就住了将近一年。之后就搬到杜伊斯堡了。杜伊斯堡是个无趣的城市。又破又没有古色。所以市内几乎没什么好走的。后来发现了森林。专门为徒步慢跑者准备的森林。沿着最长的一条路径可以走两个小时。很舒服。也可以直接通向附近的城市，那边很多同学居住。于是我也经常从森林里绕向他们家。坐一会后再从公路折回。很好的走路经历。再之后就到了现在的亚琛了。我住的地方往南走就是大片的树林。郊区的感觉。挺适合走路的。今天走的就是这样的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我走路的特点是，第一不能走回头路，第二不走重复的路，第三不能看地图。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般是沿着一条路不管三七二十一走到头。走到不能再走。然后拐弯开始想办法折回。大方向把握住了怎么都能折回的。绕远一点也无关。但是绝对不走走过的路。有时候走着走着就和之前走过的路联系上了。于是这一片基本就在脑子里有了图像。以后也就不再走这一片了。去找新的没走过的路走。有时候走着走着看到公交站也蛮惊讶的。原来这趟车开到这啊，的感觉。公交站一般都有地图。有时候也会看看，然后觉得其实走了这么远在地图上也就一小块。走这些路的过程中也会期待很多特别的遇见。可惜几乎没发生过。可惜的很啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总觉得自己还不能把握未来。这一点不假。但问题是已经到了需要把握未来的年龄了。然而不想去把握。总想着日子到了一切自然会有定夺。但是很可能那被定夺的是现在的放弃所决定的。然而还是不想去把握。想着说家里都无牵无挂了自己就随便找个生活方式供着自己就行了。确实是一副听天由命的无所谓的脸。甚至连生存本身都无所谓。简直是废柴。。。这就是现实的我。几年如一日的不变的我。还没进社会就自己把自己的棱角磨平的我。每天都做梦且梦境必然比现实精彩的我。隔三差五颓废人生无聊走路的我。看什么都已经提不起兴趣，觉得关上灯都一样的我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不写了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 Dec 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2014/12/29/only-one/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2014/12/29/only-one/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Quantum Mechanics for Scientists and Engineers Notes 7</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;angular-momentum&quot;&gt;1. Angular Momentum&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;angular-momentum-operators&quot;&gt;1.1. Angular momentum operators&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We will have operators corresponding to angular momentum about different orthogonal axes &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; though they will not commute with each other, in contrast to the linear momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{z}}&lt;/script&gt; which do commute. We will, however, find another useful angular momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; which does commute separately with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. The eignfunctions for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; are simple. Those for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt;, the spherical harmonics, are more complicated, but can be understood relatively simply and form the angular shapes of the hydrogen atom orbitals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The classical angular momentum of a small object of (vector) linear momentum &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{p}&lt;/script&gt; centered at a point given by the vector displacement &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{r}&lt;/script&gt; relative to some origin is &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{L}=\mathbf{r}\times\mathbf{p}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As usual&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\mathbf{C}=\mathbf{A}\times\mathbf{B}=\mathbf{c}Ab\sin\theta\equiv\begin{vmatrix}\mathbf{i} &amp; \mathbf{j} &amp; \mathbf{k} \\ A_{x} &amp; A_{y} &amp; A_{z} \\ B_{x} &amp; B_{y} &amp; B_{z}\end{vmatrix} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{i}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{j}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{k}}&lt;/script&gt; are unit vectors in &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; directions. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{C}}&lt;/script&gt; is perpendicular to the plane of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{A}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{B}}&lt;/script&gt;. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; is the angle between the vector &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{A}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{B}}&lt;/script&gt;. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{c}}&lt;/script&gt; is unit vector in the direction of the vector &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{C}}&lt;/script&gt;. Note that, in previous equation, the ordering of the multiplications in the second line is chosen to work also for operators instead of numbers for one or other vector, the sequence of multiplications in each term is always in the sequence of the rows from top to bottom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With classical angular momentum, we can explicitly write out the various components&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;L_{x}=yp_{z}-zp_{y}\quad L_{y}=zp_{x}-xp_{z}\quad L_{z}=xp_{y}-yp_{x}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Now we can propose a quantum mechanical angular momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; based on substituting the position and momentum operators&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{\mathbf{L}}=\hat{\mathbf{r}}\times\hat{\mathbf{p}}=-i\hbar(\mathbf{r}\times\nabla)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly write out component operators&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}&amp;=&amp;\hat{y}\hat{p}_{z}-\hat{z}\hat{p}_{y}=-i\hbar\left(y\frac{\partial}{\partial z}-z\frac{\partial}{\partial y}\right) \\ \hat{L}_{y}&amp;=&amp;\hat{z}\hat{p}_{x}-\hat{x}\hat{p}_{z}=-i\hbar\left(z\frac{\partial}{\partial x}-x\frac{\partial}{\partial z}\right) \\ \hat{L}_{z}&amp;=&amp;\hat{x}\hat{p}_{y}-\hat{y}\hat{p}_{x}=-i\hbar\left(x\frac{\partial}{\partial y}-y\frac{\partial}{\partial x}\right) \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which are each Hermitian, and so, correspondingly, is the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; itself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The operators corresponding to individual coordinate directions obey commutation relations&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}\hat{L}_{y}-\hat{L}_{y}\hat{L}_{x}&amp;=&amp;[\hat{L}_{x}, \hat{L}_{y}]=i\hbar\hat{L}_{z} \\ \hat{L}_{y}\hat{L}_{z}-\hat{L}_{z}\hat{L}_{y}&amp;=&amp;[\hat{L}_{y}, \hat{L}_{z}]=i\hbar\hat{L}_{x} \\ \hat{L}_{z}\hat{L}_{x}-\hat{L}_{x}\hat{L}_{z}&amp;=&amp;[\hat{L}_{z}, \hat{L}_{x}]=i\hbar\hat{L}_{y} \\ \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;These individual commutation relations can be written in a more compact form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{\mathbf{L}}\times \hat{\mathbf{L}}=i\hbar\hat{\mathbf{L}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Unlike operators for position and for linear momentum, the different components of this angular momentum operator do not commute with one another. Though a particle can have simultaneously a well-defined position in both &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions or have simultaneously a well-defined momentum in both the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions. A particle cannot in general simultaneously have a well-defined angular momentum component in more than one direction.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;angular-momentum-eigenfunctions&quot;&gt;1.2. Angular momentum eigenfunctions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The relation between spherical polar and Cartesian coordinates is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  x&amp;=&amp; r\sin\theta\cos\phi \\ y&amp;=&amp; r\sin\theta\sin\phi \\ z&amp;=&amp; r\cos\theta \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; is called polar angle and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; is the azimuthal angle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In inverse form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  r&amp;=&amp;\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}} \\ \theta&amp;=&amp;\sin^{-1}\left(\frac{\sqrt{x^{2}+y^{2}}}{\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}}\right) \\ \phi&amp;=&amp;\tan^{-1}\left(\frac{y}{x}\right) \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;With these definitions of spherical polar coordinates and with standard partial derivative relations of the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{\partial}{\partial x}=\frac{\partial r}{\partial x}\frac{\partial}{\partial r}+\frac{\partial\theta}{\partial x}\frac{\partial}{\partial\theta}+\frac{\partial\phi}{\partial x}\frac{\partial}{\partial\phi}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;for each of the Cartesian coordinate directions, we can rewrite the angular momentum operator components in spherical polar coordinates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From previous obtained commutators, we obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}&amp;=&amp;i\hbar\left(\sin\phi\frac{\partial}{\partial\theta}+\cot\theta\cos\phi\frac{\partial}{\partial\phi}\right) \\ \hat{L}_{y}&amp;=&amp;i\hbar\left(-\cos\phi\frac{\partial}{\partial\theta}+\cot\theta\cos\phi\frac{\partial}{\partial\phi}\right) \\ \hat{L}_{z}&amp;=&amp;-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi} \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Using &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}=-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi}}&lt;/script&gt;, we solve for the eigenfunctions and eigenvalues of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. The eigen equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\Phi(\phi)=m\hbar\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m\hbar}&lt;/script&gt; is the eigenvalue to be determined. The solution of this equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\Phi(\phi)=\exp(im\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The requirements that the wavefunction and its derivative are continuous when we return to where we started, mean that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; must be an integer (positive, negative or zero). Hence we find that the angular momentum around the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; axis is quantized with units of angular momentum of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hbar}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-l-squared-operator&quot;&gt;2. The L Squared Operator&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;separating-the-l-squared-operator&quot;&gt;2.1. Separating the L squared operator&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In quantum mechanics, we also consider another operator associated with angular momentum the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt;. This should be thought of as the “dot” product of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; with itself and is defined as&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}=\hat{L}_{x}^{2}+\hat{L}_{y}^{2}+\hat{L}_{z}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;It is straightforward to show when that&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}=-\hbar^{2}\nabla_{\theta,\phi}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;when the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{\theta,\phi}^{2}}&lt;/script&gt; is given by&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\theta,\phi}^{2}=\left[\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)+\frac{1}{\sin^{2}\theta}\frac{\partial^{2}}{\partial\phi^{2}}\right]&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which is actually &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; part of the Laplacian (&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla^{2}}&lt;/script&gt;) operator in spherical polar coordinator hence the notation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commutes with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. Of course, the choice of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; direction is arbitrary. We could equally well have chosen the polar axis along the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions. Then it would similarly be obvious that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commutes with &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;. And the reason why &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commute with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; is that we can choose the eigenfunctions of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; to be the same as those of any one of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We want eigenfunctions of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; or, equivalently, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{\theta, \phi}^{2}}&lt;/script&gt; and so the equation we hope to solve is of the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\theta,\phi}^{2}Y_{lm}(\theta,\phi)=-l(l+1)Y_{lm}(\theta,\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We anticipate the answer by writing the eigenvalue in the form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l(l+1)}&lt;/script&gt; but it is just any arbitrary number to be determined. The notation &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{Y_{lm}(\theta,\phi)}&lt;/script&gt; also anticipates the final answer but it is arbitrary function to be determined.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We presume that the final eigenfunctions can be separated in the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Y_{lm}(\theta,\phi)=\Theta(\theta)\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Theta(\theta)}&lt;/script&gt; only depends on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi(\phi)}&lt;/script&gt; only depends on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Substituting this form in the previous equation gives&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{\Phi(\phi)}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)\Theta(\theta)+\frac{\Theta(\theta)}{\sin^{2}\theta}\frac{\partial^{2}\Phi(\phi)}{\partial\phi^{2}}=-l(l+1)\Theta(\theta)\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Multiplying by &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sin^{2}\theta/\Theta(\theta)\Phi(\phi)}&lt;/script&gt; and rearranging, gives&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{\Phi(\phi)}\frac{\partial^{2}\Phi(i)}{\partial\phi^{2}}=-l(l+1)\sin^{2}\theta-\frac{\sin\theta}{\Theta(\theta)}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)\Theta(\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The left hand side depends on only &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; whereas the right hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; so these must both equal a (“separation”) constant. Anticipating the answer, we choose a separation constant of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-m^{2}}&lt;/script&gt; where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is still to be determined.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; equation, we have in the following form:&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{d^{2}\Phi(\phi)}{d\phi^{2}}=-m^{2}\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The solutions to an equation like this are of the form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sin m\phi}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\cos m\phi}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\exp im\phi}&lt;/script&gt;. We choose the exponential form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\exp im\phi}&lt;/script&gt;, so &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi}&lt;/script&gt; is also a solution of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; eigen equation&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\Phi(\phi)=m\hbar\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We expect that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi}&lt;/script&gt; and its derivative are continuous, so this wavefunction must repeat every &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{2\pi}&lt;/script&gt; of angle &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;, hence, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; must be an integer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; equation, we have in the following form (already rearranged)&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{\sin\theta}\frac{d}{d\theta}\left(\sin\theta\frac{d}{d\theta}\right)\Theta(\theta)-\frac{m^{2}}{\sin^{2}\theta}\Theta(\theta)+l(l+1)\Theta(\theta)=0&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;This is the associated Legendre equation whose solution are the associated Legendre function&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\Theta(\theta)=P_{l}^{m}(\cos\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The solutions required that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0,1,2,3,\ldots,}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l\leq m\leq l}&lt;/script&gt; (&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is integer).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The associated Legendre functions can conveniently be defined as using Rodrigue’s formula&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;P_{l}^{m}(x)=\frac{1}{2^{l}l!}(1-x^{2})^{m/2}\frac{d^{l+m}}{dx^{l+m}}(x^{2}-1)^{l}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We see that these functions &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{P_{l}^{m}(x)}&lt;/script&gt; have following properties:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The highest power of the argument &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; is always &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x^{l}}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The functions for a given &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{+m}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-m}&lt;/script&gt; are identical other than for numerical perfactors.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Less obviously, between -1 and +1 and not including the values at those end points the function have &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l-\vert m\vert}&lt;/script&gt; zeros.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Putting this all together, the eigen equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}Y_{lm}(\theta,\phi)=\hbar^{2}l(l+1)Y_{lm}(\theta,\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;with &lt;em&gt;spherical harmonics&lt;/em&gt; &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{Y_{lm}(\theta,\phi)}&lt;/script&gt; as the eigenfunctions which, after normalization, can be written&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Y_{lm}(\theta,\phi)=(-1)^{m}\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}\frac{(l-m)!}{(l+m)!}}P_{l}^{m}(\cos\theta)\exp(im\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0,1,2,3,\ldots}&lt;/script&gt;, where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is an integer, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l\leq m\leq l}&lt;/script&gt; and the eigenvalues are &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hbar^{2}l(l+1)}&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As is easily verify these spherical harmonics are also eigenfunctions of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; operator. Explicitly, we have the eigen equation&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}Y_{lm}(\theta,\phi)=m\hbar Y_{lm}(\theta,\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;with eigenvalues of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; being &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m\hbar}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It makes no difference to the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; eigenfunctions if we multiply them by a function of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;visualizing-spherical-harmonics&quot;&gt;2.2. Visualizing spherical harmonics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The lowest solution &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m=0}&lt;/script&gt; is called “breathing” mode. The spherical shell expands and contracts periodically. For all other solutions there are one or more nodal circles on the sphere. A nodal circle is one that is unchanged in that particular oscillating mode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note the following rules for the spherical shell modes&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;the surfaces on opposite sides of a nodal circle oscillate in opposite directions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the total number of nodal circles is equal to &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the number of total nodal circles passing through the poles in &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt;, and they divide the sphere equally in the azimuthal angle &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the remaining nodal circles are either equatorial or parallel to the equator symmetrically distributed between top and bottom halves of the sphere.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;notations-for-spherical-harmonics&quot;&gt;2.3. Notations for spherical harmonics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We often use Dirac notation in writing equations associated with angular momentum. It is common to write&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}\vert l,m\rangle=\hbar^{2}l(l+1)\vert l,m\rangle&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\vert l,m\rangle=m\hbar\vert l,m\rangle&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The spherical harmonics arises in the solution of the hydrogen atom problem. Different value of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; give rise to different sets of spectral lines from hydrogen identified empirically in the 19th century. Spectroscopists identified groups of lines called&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“spectral” (s)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“principal” (p)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“diffuse” (d) and&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“fundamental” (f)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Each of these is now identified with the specific values of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt;. Now we also alphabetically extend to higher &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; values: s: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0}&lt;/script&gt;, p: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=1}&lt;/script&gt;, d: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=2}&lt;/script&gt;, f: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=3}&lt;/script&gt;, g: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=4}&lt;/script&gt;, h: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=5}&lt;/script&gt; and so on. It is convenient that the “s” wavefunctions are all spherically symmetric even though the “s” of the notation originally had nothing to do with the spherical symmetry.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-hydrogen-atom&quot;&gt;3. The Hydrogen Atom&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;multiple-particle-wavefunctions&quot;&gt;3.1. Multiple particle wavefunctions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We start by generalizing the Schroedinger equation, writing generally for time-dependent problems&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}\psi=E\psi&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where now we mean that the Hamiltonian &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{H}}&lt;/script&gt; is the operator representing the energy of the entire system. And &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\psi}&lt;/script&gt; is the wavefunction representing the state of the entire system.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For a hydrogen atom, there are two particles: the electron and the proton. Each of these has a set of coordinates associated with it: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x_{e}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y_{e}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z_{e}}&lt;/script&gt; for the electron and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y_{p}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z_{p}}&lt;/script&gt; for the proton. The wavefunction will therefore in general be a function of all six of these coordinates.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;solving-the-hydrogen-atom-problem&quot;&gt;3.2. Solving the hydrogen atom problem&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The electron and proton each have a mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m_{e}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m_{p}}&lt;/script&gt; respectively. We expected kinetic energy operators associated with each of theses masses and potential energy from the electrostatic attraction of electron and proton.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hence, the Hamiltonian becomes&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}=-\frac{\hbar^{2}}{2m_{e}}\nabla_{e}^{2}-\frac{\hbar^{2}}{2m_{p}}\nabla_{p}^{2}+V(\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where we mean &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{e}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial y_{e}^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial z_{e}^{2}}}&lt;/script&gt; and similarly for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{p}^{2}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}_{e}=x_{e}\mathbf{i}+y_{e}\mathbf{j}+z_{e}\mathbf{k}}&lt;/script&gt; is the position vector of the electron coordinates and similarly for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}_{p}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Coulomb potential energy&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;V(\vert\mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert)=-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}\vert\mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;depends on the distance between the electron and proton coordinates which is important in simplifying the solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The potential here is only a function of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert}&lt;/script&gt;. We could choose a new set of six coordinates in which three are the relative positions &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x=x_{e}-x_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y=y_{e}-y_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z=z_{e}-z_{p}}&lt;/script&gt; from which we obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;r=\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}=\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The position &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{R}}&lt;/script&gt; of the center of mass of two masses is the same as the balance point of a light-weight beam with the two masses at possible ends and so is the weighted average of the positions of the two individual masses&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\mathbf{R}=\frac{m_{e}\mathbf{r}_{e}+m_{p}\mathbf{r}_{p}}{M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt; is the total mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M=m_{e}+m_{p}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now we construct the differential operators we need in terms of these coordinates with&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\mathbf{R}=X\mathbf{i}+Y\mathbf{j}+Z\mathbf{k}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;then for the new coordinates in the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; direction, we have&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;X=\frac{m_{e}x_{e}+m_{p}x_{p}}{M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly for the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; directions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Using the standard method of changing partial derivatives to new coordinates and fully notating the variables held constant. The first derivatives in the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; direction become&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}=\left.\frac{\partial X}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial x}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}=\frac{m_{e}}{M}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}=\left.\frac{\partial X}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial x}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}=\frac{m_{p}}{M}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The second derivatives become&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}\right\vert_{x_{p}}=\left(\frac{m_{e}}{M}\right)^{2}\left.\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}\right\vert_{X}+\frac{m_{e}}{M}\left(\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\right)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x_{p}^{2}}\right\vert_{x_{e}}=\left(\frac{m_{p}}{M}\right)^{2}\left.\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}\right\vert_{X}-\frac{m_{p}}{M}\left(\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\right)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;So dropping the explicit statement of variables held constant&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{m_{e}}\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}+\frac{1}{m_{p}}\frac{\partial^{2}}{\partial x_{p}^{2}}=\frac{1}{M}\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}+\frac{1}{\mu}\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu}&lt;/script&gt; is the so-called reduced mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu=\frac{m_{e}m_{p}}{m_{e}+m_{p}}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The same kind of relations can be written for each of the other Cartesian directions, so if we define&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\mathbf{R}}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial Y^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial Z^{2}}\quad \nabla_{\mathbf{r}}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial z^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We can write the Hamiltonian in a new form with center of mass coordinates&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}=-\frac{\hbar}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which now allows us to separate the problem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presume the wavefunction can be written&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\psi(\mathbf{R},\mathbf{r})=S(\mathbf{R})U(\mathbf{r})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Substituting this form in the Schroedinger equation with the Hamiltonian above. We obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;-\frac{1}{S(\mathbf{R})}\frac{\hbar^{2}}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}S(\mathbf{R})=E-\frac{1}{U(\mathbf{r})}\left[-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})\right]U(\mathbf{r})=E_{CoM}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The left hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{R}}&lt;/script&gt; and the right hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}}&lt;/script&gt;, so both must equal a “separation” constant which we call &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{E_{CoM}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hence, we have two separated equations&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;-\frac{\hbar^{2}}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}S(\mathbf{R})=E_{CoM}S(\mathbf{R})\quad\text{Center of mass motion}&lt;/script&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left[-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})\right]U(\mathbf{r})=E_{H}U(\mathbf{r})\quad\text{Relative motion}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{E_{H}=E-E_{CoM}}&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;em&gt;center of mass motion&lt;/em&gt; is the Schroedinger equation for free particle of mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt; with wavefunction solutions&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;S(\mathbf{R})=\exp(i\mathbf{K}\cdot\mathbf{R})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and eigenenergies&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;E_{CoM}=\frac{\hbar^{2}K^{2}}{2M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;This is the motion of the entire hydrogen atom as a particle of mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;em&gt;relative motion&lt;/em&gt; equation corresponds to the “internal” relative motion of the electron and proton and will give us the internal states of the hydrogen atom.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;informal-solution-for-the-relative-motion&quot;&gt;3.3. Informal solution for the relative motion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We presume that the hydrogen atom will have some characteristic size which is called the Bohr radius &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt;. We expect that the “average” potential energy strictly, its expectation value will therefore be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{potential}\rangle\approx-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}a_{0}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;For a reasonable smooth wavefunction &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\psi(\mathbf{r})}&lt;/script&gt; of size &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sim a_{0}}&lt;/script&gt;, the second spatial derivative will be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\sim-\psi(0)/a_{0}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Remembering that for a mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu}&lt;/script&gt;, the kinetic energy operator is &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-(\hbar^{2}/2\mu)\nabla^{2}}&lt;/script&gt;. The “average” kinetic energy will therefore be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{kinetic}\rangle\approx\frac{\hbar^{2}}{2\mu a_{0}^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Now, in the spirit of a “variational” calculation. We adjust the parameter &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt; to get the lowest value of the total energy. Some variational approaches can be justified rigorously as approximation for the lowest energy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With our very simple model, the total energy is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{total}\rangle\approx\frac{\hbar^{2}}{2\mu a_{0}^{2}}-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}a_{0}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The total energy is balance between the potential energy and the kinetic energy. For this simple model, differentiation shows that the chose of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt; that minimizes the energy overall is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;a_{0}=\frac{4\pi\varepsilon_{0}\hbar^{2}}{e^{2}\mu}\approx 0.529 A=5.29\times 10^{-11} m&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which is the standard definition of the Bohr radius. With this choice of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt;, the corresponding total energy of the state is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;E_{total}=-\frac{\mu}{2}\left(\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}\hbar}\right)^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We can usually define a “Rydberg” energy unit.&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Ry=-\langle E_{total}\rangle\approx 13.6eV&lt;/script&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2013/11/14/quantum-for-scieng-7/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2013/11/14/quantum-for-scieng-7/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Topic - My View of Literary Theory - Introduction</title>
        <description>&lt;p&gt;This topic is a special series for the book named &lt;em&gt;Literary Theory:A Guide for The Perplexed&lt;/em&gt;. And it is also my first series which are writen by English. &lt;em&gt;Literary Theory&lt;/em&gt; is a great book which Mary Klages, teacher of the University of Colorado, writes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The title of this series is “My View of Literary Theory”. I would pay attention on introducing and disscussing “literary theory” in erery era. It is also a pratice and challenge to me. Nowadays, there are too many books which is doublespeak to introduce theory. In this book, Mary Klages says she attempts to help the perplexed out of so-called theoretical doublespeak. I also want to try to make this series intresting and easily to ereryone. Finally for starting, for this series, I am willing to use the structure from Mary Klages’s book. And the main points and most of ideas also come from this book. Someone would say that it is like stealling. If so, for me, it is like some summaries and feelings when I read this book.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Why do we need to study Literary Theory? Actually, for me, it is like a addition to me. In past few years, I read some books about Aesthetics and Chinese Traditional Literary Theory. I found some connections with Aesthetics and Chinese Traditional Literary Theory. For another reason, about one years ago, I read a book named &lt;em&gt;Break down The Door:The history and problems of Aesthetics&lt;/em&gt;, which is writen by Yi Zhongtian, professor of Xiamen University. In this book, Yi said that art almost started up eariest in culture and civilization. What that means? Art must be great useful! Why? Primitive men woud rather do not eat anything, however, they needed art! But what is the usefulness of art? This problem’s answer is what I want to find out.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;what-is-literary-theory&quot;&gt;What is Literary Theory?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;For me, it is totally a diffcult question, because it seems hard to define it. Some people think that Literay Theory is hard to understand for this reason. They are scared that they cannot “get it” and heard that this topic is more about abstract philosophy. Not only does not this problem happen in normal people who wnat to understand “Literary Theory”, but also students who study in faculty of literary in gerenal. In author’s school, University of Colorado, facutly usually suggests that students learn this curriculum in first or second year, but most students put it off until their final year for this reason. Actually, it is a diffcult question. We will talk about it later.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thinking about another question,have you ever read some literary wroks? Of course, most people would raise their hands. William Shakespeare, Sir Francis Bacon, Charles Dickens, Margaret Mitchell and so many other great writers write a number of famous literary works. And people often read it by this or that ways. Neverthless, how did you know? Certainly,if you go into a bookstore, there would have a category like “Literature” or “Fiction and Literature”. But how do these workers konw which book is a literary work exactly? Does these work have to be written down? Or printed? Of course not, because if here is a book like &lt;em&gt;Gone with The Wind&lt;/em&gt;, everyone, except illiterate, knows this book is a kind of literature. Are we having some special talented? Some one would say that it is condsidered by value. Someone in authority, usually a teacher, has told you these or those books that are worth to read. But as we see, here lacks a standard of “Value”. Is Shakespeare more “valueable” than a plumbing manual? Which level can be considered “Literary”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On the other hand, usually, a book which has high attention for a long time is considered classic. However, this book also has its babay period. How could the schlock bookstore fiction of their time be thought of as “classic” today? This scene tells that we judge as “valueable” “literature” now might not be immutable and timeless, because standards of literary value is alaways changing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now, these points do not help you to come up with the definition of “Literary Theory”. In Mary Klages’s book, she said that “Literary Theory” is not somthing you learn, it is soming you become aware of, in this sense. It is a intresting opinion, for a long time, you just read books and get some ideas about “literature”. In the other words, you have already had a theory or theories. All of you doing, it just articulates them together. And it is the main work which is this series going to do.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To sum up, what is “Literary Theory”? Sorry, this question is no a exact answer. However, what should you do? It likely has a answer. Articulating “theories” and finding the differences with “literature” and “not literature”. Futhermore, in my opinion, mainly, we need to slove two questions in literary filed: what disciplines should we follow? And why are disciplines effectively?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;why-is-this-theory-useful&quot;&gt;Why Is This Theory Useful?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“What do you make? What’s your products?”, there are two questions which is usually asked by people. These questions are also two serious problems for all theoretical subjects, especially the subjects, such as philosophy or literary  which are abstract. Actually, theoretical physics is able to describe and predict our universe very well. Moreover, theoretical subjects of natural science almost can work out some stuff which can make people understand this world deeper.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Of course, comparing literary theory with applied subjects, like enginnering, programmer, or even applied physics, in this monetary economic concerns, how could English majors persuade wealthy donors that they should geve their money to them?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are another kind of questions of literature which need to slove. “How does it mean? What does it produce? wht effect does that have on us and on our world?” No doubt, that is what “Literary Theory” ultimately is about. This situation is simarily as philosophy and art have. And in last part of post, I also try to tell you this strange thing. We all know that philosophy, art, and literary theory art very important. However, we do not know the reasons. These questions of value are  one of ultimately purpose of these abstract subjects.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dont-worry-just-move-on&quot;&gt;Don’t Worry! Just Move ON!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;At the end of this post, I would like to thank people who read this boring post. As the mysterious message tell Sophie in &lt;em&gt;Sophie’s World&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Be prepared oto have your mind blown, to question everything, to enter into a world-view, a way of thinking, that will feel uncomfortable and unfamiliar at the least, and possibly profoundly disturbing.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;—Literary Theory:A Guide for The Perplexed, What Is “Literary Theory”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Moreover, I hope that this series can help you to enter philosophy world. I do not want that this series just become a book which disscuss “literature”. I wish that it can be a key which can open the door of philosophy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.S.: I do not check whether the words spelling and grammar are correct or not. So if you find some mistakes about words spelling, grammartic wrong, and having questions or comments of this post, please leave some comments. I would be glad to mend them and reply your opinion.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 09 Feb 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/toipc/2011/02/09/topic-myviewofliterarytheory-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/toipc/2011/02/09/topic-myviewofliterarytheory-1/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>虎尾兔头，庚寅末，辛卯初</title>
        <description>&lt;p&gt;今天十二月二十九，年末。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓虎尾兔头，也是这么个意思。其实有时候我想，生肖为什么这么排列，早先流传过一个所谓的神话故事，说是这十二个动物去赛跑，老鼠当然耍了一点诡计，于是得了第一。剩下的动物都是有很多很不合逻辑的排法，都是早到早得吧。不过搞这个东西的人，必定是有些逻辑吧。比如谁比谁跑得快，谁能降得住谁之类的。但推演下去，总是有矛盾的，便知道不是这么简单的逻辑。宋代朱熹先生支持过一个观点，用时辰来解释这东西，从我看来，还是比较可信的，因为至少没有那么杜撰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兔，所谓月中之精也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我也怀疑为什么兔能在月亮上而不是其他的动物，约莫其他的动物老了都丑吧，比如老狗，老猫之类的除非主人，如我这样的人来看，实在算不得漂亮，兔子倒是很属于女孩子的性格，或许因此？但金乌，就是那个被后羿射下来的怪物，成了太阳之精，便是我不能理解的。自古说龙是乾象，就算是在《易经》中也是乾的代名词，天下至刚至强的自然就是太阳，至阴至柔的自然就是月亮。龙则行天，牛则辟地。或许是我知道的知识混淆，却如何也不知道为何金乌成了阳之精。若说龙是个吉祥物，那便可以说蛟，蛟不是个什么好东西，毕竟周处做的三件好事中，有一件就是斩杀了蛟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抛开这个不提，中国的古代有些象征性的东西是很有趣的。就拿《山海经》来说，与西方的怪物就极大不同。若说西方的是拼凑，中国的就是增加。西方总是会拿一些不相干的东西来拼上，比方那个长着一头蛇的女人啦，鹰头狮身有翼兽啦，狮头龙身什么什么尾之类的东西。中国便不是如此，中国是增加，怪物方面，能从一个怪物上面找到好多动物的东西。对于人，起先也是怪物化的，比如《山海经》里那个给我印象深刻的西王母。再后来，似乎中国人自己也知道没有先辈那么多瑰丽的想象力，于是出了几头必备的吉祥物之外，作为神的人，便从能力上拼了很多。中国的神，全能的很多，专一的很少。就连孙悟空那样的半仙，也要会七十二种变化以备不时之需。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人倒也是如此，不过我们的资料多来自于士子，便说士子老是全能的人吧。读书人要通六艺，要读百家。通六艺最现实的需求是能干很多事，上车就是车夫，下车就是战士。读百家，似乎是为了好找工作，尤其找那种风险极大的工作。读书人也明白，天将降大任于是人也，如果不是他，那么史官顶多说上一句“不成”，救世主是年年都有的，关键看今年多不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人一定程度上也是全能的。前两日听朱延平导演说他第一部拍砸电影的时候，连卖面的心都有了，未必是有什么统计学意义，但总归跨度这么大都能改，平民百姓倒是也未必不能把。条条大路通罗马，都是为了生计。况且商鞅同学改革的时候，说非要干铁匠的世世代代都要干铁匠，炸麻花的世世代代都要炸麻花。万一老百姓吃腻了，炸麻花的要饿死了，对不起，政府不管。这自然是不行的，于是秦没了之后，这条规矩也没了。这倒有一个非常有趣的现象，不拿全国打比方，就北京来说，就有诸多的老字号。老字号是珍贵的，是祖祖辈辈都干这个的，几十年，上百年，甚至几百年专营一业，看来在中国还是很受钦佩的。这可能也是中国人万能的一种侧面表现吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然思路又回去了，中国的动画片，尤其是我看到的动画片，常常赋予某些东西一些性别。比如兔子，仙鹤，蝴蝶，灵鸟差不多都是女的；乌龟，老虎，山羊，狗几乎都是男的。自然还会有一些中型角色，比如喜洋洋什么的。这就有些意思了，本来男女都有的东西，到了人的境界，便出现了一竿子挑翻一船人的说法。而这思维惯性别人不知道如何，我是还会有的。小孩子的作文出现“我家的猫好漂亮”一说是不奇怪的，也不管其实修辞应该是帅，而且已经性成熟，不是漂亮后面再跟“可爱”这个形容词的时间了。我是不确定这是好还是不好，不过我有个怪癖，便是一定要看原版。比方红楼梦里其实是有脏一点的骂人的话，不过出于伟大的古代名著，便诸多都删去了。学生版的，删除的更多，更不用提那些所谓的改变版，简直就是一堆阶级斗争的产物。我说这个的意思，便是说看事情要看全了。未必要用在小孩子上，小孩子还是活在小孩子的世界最好，不用打搅他们。但第二性征都发育了，却仍如盲人摸象一般的看世界，是不行的。至少我看是不行的，看到了这一面，不看那一面，岂不是固步自封？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我思索起我喜欢看喜剧的原因，是觉得这个世界很残酷，没多少人跟你玩喜剧。社会的阳光和黑暗差不多是一样多的，等真的躲到电视前面，或者电脑前面，干嘛还要受尽考验的看一些黑暗面，激情戏呢？不如让这个社会看起来更有阳光一点吧，喜欢喜剧也正是出于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是个爱和这个世界保持一点距离的人，不那么伟大一点说，是愿意和人保持一点距离的人。其中是否有“位卑则足羞，官盛则近谀”的想法？也未可知。若让我自己解读，便是我强调个体多过于强调集体。但这样说有觉得自己不够集体主义，毕竟工作不是一个人做得完的，事情也是要大家一起干的。于是说强调个体多过于强调集体便也是不准确的。突然所谓的灵光一闪，发现了原由，原来我本来就不是个会社交的人，所以与其不确定自己干的事是否让人不舒服，倒不如离开一点距离，让人没感觉。没感觉，是个0，但总不会是负分。既然没有那么不舒服，那么觉察到我的存在大半就是没感觉和舒服，估计潜意识当中，那这种东西当做优势选择了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自己吐槽自己不是什么好事，但对于社交这么个场合，第一印象，深入的印象和社交之后的影响还有很多计划外因素叠加之下，复杂的事情就出来了，这时保持一点距离是不是好的呢？不知道。能不能这么干？已经干了。效果如何？还好，至少若不是寻根究底，还是个容易被接纳的人。若说是有些慰藉呢，便是读到的所谓伟大的人物总是和这个世界有一定距离这样的论调。虽然我并没有看到什么数据支持，但对于积极的话，作为我，向来是不分好坏，全盘接收的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我说我从不评自己，这话是不准确的，至少拿自己当分析体就分析了无数次。但这就像我对影子说话一样，用一个知识量和阅历都完全相等的个体来审视另外一个这样的个体的时候，得出的结论必然是带有主观因素的。自然也就有失偏颇。但知心换命或者知心不换命的朋友到底是少的，收到的评价，到底是讽刺呢？还是出于客观呢？难以验证。毕竟逼人说自己说谎是件难事，况且有些人平生未说几句实话，谎话便也成了实话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主客观这件事情是有些意思的，何谓主观，何谓客观呢？主客之分吧。但换个角度讲，对着一个东西的评价，算的上是主观还是客观？约莫算得上是客观吧。但在各个观察者的角度上来说，自然也就成了主观，这莫非又是一个相互转化的玩意？那以后便不用分主客了，观就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往自己的桌子前面看，有有三张大纸，几张小纸。小纸上记得是一些有的没有的计划，自然有些是重要的。大纸上则记着一些惊醒人的话或者是喜欢的诗词。看起来倒还算惬意，不过却是振聋发聩。昨日挂上墙的是“坚者如磐石虽日月交替而不移，忍者如柔练虽困苦艰辛而不摧“。说起来像瀑布顶上的水下来一样，却是直直的刺进脑子里。“日月交替而不移，困苦艰辛而不摧”，这是什么精神，这是“空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，增益其所不能”的精神。说，总是容易的，就如那长长的太平歌词我顺着就唱出来一样。真要是成了圆润如珠，还不知是个什么年月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我学习，是为我自己获得快感么？有一部分是的，如果在这个其中没有任何快感，那么我总会知道学成之后有什么快感等待着我。比如古时候读书人约莫没什么快感，但一想到“一朝成名天下知”。总会有些动力来的。这一部分快感，我也是期待的。并非为了出名，比如全世界99.999%都不知道我没关系，做个学术的权威，就震动那么几十个人，也是好的。但我所谋求的，不仅如此，这一点，一直到了我读到了《少年中国说》才知道。“是举国少年而果为少年也，则吾中国为未来之国，其进步未可量也。使举国之少年而亦为老大也，则吾中国为过去之国，其澌亡可翘足而待也。故今日之责任，不在他人，而全在我少年。”我直到前几天，才从“少年智则国智”等等语句的沉湎中醒过来，这才是全文最大的重点啊。“故今日之责任，不在他人，而全在我少年。”霎时间，我的学习，不像学习了，倒像是一种仪式，一种武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这夜已经零点了，从夜来说，似乎到了中年，正旺盛的时候，确是人要倒在床上的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再过没一分钟，就要到了大年三十，也真的算是我年末写的文章了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我仍清晰的记着我征友启事的那两句话“秉五四之精神，追德赛之后踵”。有人问，中国的年轻人何时才能“雄姿英发，羽扇纶巾”？我想，十年树木，百年树人。这句话真不白费，五四到今天九十年有余，终于让科学，民主，自由深入人心。而发扬光大，真正屹立于世界民族之林，成为柱长天的大木，约莫还要再百年甚至数百年。有人说，中国乱，中国没有真正的民主。那么，印度那样的全民公决才叫民主么？十数亿人一块决策，可笑。外国总是攻击中国，说中国如何如何，中国拥有的人口比世界哪个国家都多，甚至是那些指着中国鼻子骂的国家的数十倍。其中的问题和复杂，远远超过了人的想象，我虽人微言轻，说这话也未免扣上民族主义的帽子，但总是要说些的。大国，不比农场主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国期待着一场更浩大的思想解放运动，而不是思想革命运动。革命，一直在进行，不用单独提出来在革命上面再加上革命。思想解放却是不可少的。套一句老话，“见树，却未见森林”。这是弊病。而唯有思想之大解放才能看见森林。还是回到教育的问题，五四之后已逾九十年，而其精神则仍然指导着当今，而要再树立真正独领风骚数百年的一代，恐还要让历史的浪翻得更大一点才行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节的名作，大概都是思家的。王安石的《元日》算是个另类么？或许是因为他当了官的缘故吧，才能放心的“千门万户曈曈日，总把新桃换旧符”。当然，春节自然是个喜庆的节日。但如我这样十分怕麻烦的人便不是个什么好时间。不如，多读些书的好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇讨论了写话题，多半是不咸不淡的，不咸不淡也有好处，正合适。不得肯定时总会是有些不舒服的，说酸溜溜也不算。毕竟，我这也就是个东西而已。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Feb 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2011/02/02/new-year-thoughts/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2011/02/02/new-year-thoughts/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>这不是标题！</title>
        <description>&lt;p&gt;本来是今晚发布新的连载的，但身体突发状况，头痛难忍，疼得我连饭都不想做了（但还是想吃）。于是只好将连载先放下，不是我懒得写（你看我还是在头痛的时候写这个），是我不想让连载的质量变成山寨的英语——made in china一般下档次。（其实我们这的Iphone4的背壳上都赫然印着made in china，我说这话只是戏谑之词，博主别见怪（我知道你要见怪的））所以呢，就写点这个有的没的来冲个数（冲什么数？）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这写这种有的没的是很要胆的事。因为我（博主）管你是病是恙，只要你在我的地盘盖房子，哪怕是用茅草也要盖出个空中楼阁！所以说实话，没有个能盖七八十层的准备，我真不敢动土。但现在我俨然没有那么多料来铺，用空格架空几层又太不稳当（没准刚盖好就被博主这个严格苛刻的监工给用推土机推平了）。所以这篇有的没的能不能让人看见我还真的很没底。至少在我现在这个没准何时就头痛得再也下不下去的情况下，&lt;strong&gt;我不知道我写这个本就有的没的又可能连有的没的都没有的有的没的的文章有什么意义。&lt;/strong&gt;但是，可能连我也不相信，写这东西的时候我的头痛真的有减轻！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;头痛大概是从下午睡醒后开始的。睡了有不到50分钟吧。睡之前看了下表觉得睡个50分钟正好去上课，蛮好的。睡醒后发现头痛开始产生。我不知道这头痛和睡觉间是否有因果关系，但就时间上来看，把他们归为因果关系是太大快人心不过了！虽然这很可能是错误的。这就让我想起了昨天发生在隔壁寝室的隔壁寝室的一件事——有人的电脑和手机被盗了。小偷趁房间没人从后窗户入室盗窃！恩，就是昨天晚上的事，时间上也就是昨晚的现在，20:38（自然是德国时间），当时的情况是，我在厨房做饭，看到她们那个寝室的两个女的和其她几个朋友穿外套要出去（时候知道她们是去泡吧了），然后我做好饭吃完时她们回来了，一进门发现有一台放在桌子上的笔记本没了，同时消失的还有两部手机。（这三个东西都是其中一个女生的，都是高档货！不要惊讶，这很正常！）于是她立刻告知了学长（学长的寝室正好在她隔壁）。我当时正在洗碗，听到了这个消息后告知了我和她们寝室之间的那个寝室的同学（我和他们很熟，但和她们不熟，他们和她们很熟）。之后在不到一分钟内，消息以神秘的方式和诡异的速度传播了开来，人群立刻汹涌而至于此（有和她们熟的，当然也有不熟的）。学长打电话报了警。人群议论纷纷，大家提出各种猜测。当然也自然有打酱油的不明围观群众来看热闹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，令人感到（其时主要是令我感到）有害怕感的是，在这之前不到一个星期的某天，同层同侧的另一个房间也发生过类似的盗窃案。再往前推的话，在刚来这的那一个星期不到的时间里，也曾发生过类似的一个盗窃案（不过那次是小偷大半夜从门进入的，房间内的人都在熟睡，早晨起来发现本本和手机都不翼而飞了，悲剧。。。），而且那次被盗的房间也是和现在这两个被盗的房间是同层同侧。这都没什么，有什么的是，我的房间和它们也是同层同侧。我很危险啊。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实不危险。这毕竟是小偷不是强盗。防强盗可能要豹子一样的胆魄，狗熊一样的胸肌。防小偷只要一个小心谨慎的心态就好。它们后来这两个被盗的是都是从后窗进去的。后窗从外面是打不开的，那小偷用了什么高科技手段呢？什么也没用，窗子自己开着而已。这几个傻姑娘出门了，窗子不关，灯也亮着。小偷从外面一看，喲！没人还开着窗！天赐良机啊！不偷都对不起上帝！于是兴趣盎然地把本本和手机抱走了。当然，具体情况还有很多因素。比如小偷如果只是在外面看的话确实看到房间内没人，但可不可能是去厨房做饭了？（我就经常去厨房做饭时候开着窗子通风，以后坚决不敢这么干了）他要是进去偷到一半人家回来了被逮到，嘿嘿！在德国，那是一辈子全完了。所以有人推测是内贼干的！再比如这些电脑和手机他盗了以后怎么销赃（如果是中国学生干的话，他有渠道销赃么？）。还有其他好多事我也不一一诉说了，毕竟要我再详细讲解一下我们这的房间构造和窗户和国内的不一样之处（确实有很大差别）甚至再说说德国人的放贼心理（据说学校我们这个项目的中国人中每年都有被盗的，对此，校方既惊讶又无奈），我是没闲到那个蛋疼的地步的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察来后就形式化的扫荡了一圈，外面学长和两个受害者（上次被盗的那个也来了，那是个男的，人源极好，我也喜欢，对他被盗，我深表遗憾）交谈着，观光客依旧一波又一波地络绎不绝地来访（反正也是免费的，都是吃饱了闲的！）。我也就回屋干别的了。这东西估计一时半会是弄不回来了。这事如果有后续报道我会简要说的。（千万别他娘是我哭着诉说我成了下一个受害者的经过。。。）（乌鸦嘴!）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这我突然忘了我是怎么引到这个事件上的了，往回一看是因为因果关系而想到这个的。但我又没说这个事件与因果关系有什么关系，纠结的是我也忘了我是怎么想的了。。。。果然头疼中写东西脑袋都是浆啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脑袋不服气的抗议了，于是我想到了是怎么回事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们昨天开玩笑来着，互相指着对方说是不是你偷的啊！之类的。中间我有疑问说这个后窗户也不算低（我们是一楼），能抱着电脑爬来爬去么？然后一个家伙就非要演示给我看！于是他矫健地跳了出去，我们矫健地关上了窗户-_-! 逗了他一会后又开窗放了他进来。。。 我要说的是，假如刚好警察或什么人在后院勘察，发现他在跳窗。。。从时间上将因果关系油然而出。于是上去就把他按倒在地了！手铐一戴，来一句，跟我们去局里走一趟！然后他挣扎着喊冤，不是我干的！我只是打酱油出来散步的！~~~当然，那就挺戏剧化了。接着就是中国各种三流电视剧里的恶心人的桥段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;额。。。有点晕是吧？恩。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我不是睡醒了么（俨然又说到了今天下午睡醒以后的事），然后很头痛。然后去上课。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天是星期五，这结课是这周最后一节课，也是我们这个老师教我们的最后一节课。之后不是因为她要走了，而是我们进入了一个新的阶段，她被换掉了。这个老师是塔吉克斯坦人（或吉尔吉特斯坦人，我真的到她走都没搞清她到底是哪的，对此，我道歉。。。）女的，教我们德语。关于她我不想介绍太多，关于我们的德语课我也不想介绍太多（其实根本是不想介绍），其实是不想现在介绍太多。因为这些我都是准备在我那个连载里说的。（剧透一下，我是准备在我那个连载里把我在德国的基本所有的上课和生活情况都介绍到）再者现在脑袋实在不清楚，话说我还没吃饭呢！看看表已然是21:24.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一节课，除了两个人没来（一个印度人，他哥哥或者弟弟（他用英语给我来个brother我也搞不清是哥哥还是弟弟（这就是英语的不好！））在印度要结婚了（这样看来应该是哥哥）所以他就回国去参加婚礼了。。有钱人。另一个是和我关系最好的一个女生（貌似是唯一个和我关系好的女生。。。而且我还不太欣赏她的，很多方面。。。）的男朋友要过生日了，她跑去给她过生日了。（不是回国，她男友也在德国，在锡根大学，和我们一个州，坐火车不要钱。。。）），其他人都来了。这老师讲的不赖，真的，我觉得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一节课，下课时我们照了张集体照。恩，集体照。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下课后大概是六点半吧，我回来后头疼得越发严重了。严重到让我觉得今晚发布新的连载的计划就此泡汤了。（莫名的些许高兴？）头这么痛什么都做不了。没有精神学习，甚至没有精神娱乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下星期起我们就不再上实习课了，成了全天在我们这个Linnich校区的理论课了。一共四门课，德语，英语，数学，物理。英语课貌似很多人不用上（雅思6.5以上就不用上了，也不用考试），我们组太强大了，算了算，有五个外国哥姐们都有官方语言是英语的得天独厚的条件，他们平常互相都用英语调情的。。自然免检。有两个雅思超7分的雅思帝（一男一女。。。），自然也免检。有一个雅思过6.5的谦虚地说要和我们同甘苦共患难。但，人家来上课就是玩来的，考试也免考，自然。。。你懂得。然后剩下的还有两个高中是外国语学校的，其中还有一个学习超用功的。对此，我表示鸭梨很大啊。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我英语之烂已经可以体现到方方面面了。但我一点也不想提他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;21:42.不想写了。该弄饭吃了。头疼得我真想用笔记本砸自己脑袋！（砸啊！有种你砸啊！）（欠！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但看了看字数，心里有点虚。虽然是达标了，但也就刚过及格线的水平。这么发出去，虽然是头疼之作，但也太有敷衍的意思。要是博主哪天心情不爽，再看到我这篇不三不四，有的没的的文章，非要给我删了解气不可！&lt;strong&gt;不止删了而已，删了后在我焦急时再他再从发了！这叫先删后发，再删再发，发完还删！（各位纯情的小盆友有没有体会到叔叔这句话是套用的哪句话啊？）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我还要再添砖铺瓦一番才能放心拿出手。正好我想到了一点新的东西可说。但，我饿了，吃饭先吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————做饭中————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;犹豫了很久到底还要不要再吃披萨。我中午吃的就是披萨。很多人（包括我自己）都在国内时觉得到国外可以天天吃汉堡披萨是件很幸福的事。实则大为不然。只是我呆的这个小破地就很能勾起我对国内食物的思念。呆得越久，思念越深。我不是个对食物有挑剔的人。基本上我对吃饭的看法就是能吃饱就行！但是，作为人，是一定会骨子里带着贪图享受的念头的。而我这种好吃懒做思想层面差的家伙自然也是喜欢美食的。其实是真的对德国食品感到太失望了。不管是味道还是价格（可能主要是价格。。。）在这边我的最好的救急食品就是披萨，最廉价的一款。我的室友已经吃披萨吃到“谈披色变”的地步了，我觉得我也快了。所以当我在犹豫我到底还要不要在中午吃过披萨后晚上还吃这要命玩意的时候，我最终还是选择了不吃！我要吃米饭！我要吃菜！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能让我在和吃披萨还是吃正经饭之间踌躇这么久的原因是，我要吃正经饭，就要自己做。在这个我头痛欲裂的时候，要我自己淘米摘菜，倒油撒盐的忙活一番，我估计就饭还没吃上我就晕死在吃饭里了。在外独自生活的最大悲情在生病卧床时尤为体现的深重。所幸我还没生过病，更没卧过床。现在的这种头痛就是我经历的最大病痛了。但是，犹是如此我也很不愿去弄饭。但我还是选择了弄饭，你可想而知我对披萨的恐惧已经到了什么程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我蒸上了米饭，在蒸米饭的过程中，我写下了这些文字。现在米饭刚好正好，幸好我有昨天剩下的菜，一热就行（一次做多点菜可以吃好几天是很必要的）。我这就去热菜然后吃饭。吃完了再回来写我刚才想到的新的东西。其实那东西正和我刚才说独自一人在外的生活有关。是部国产新动画片，听到这词估计有人就怕了，至少我要是不知道是什么的话，只听国产动画片就真的怕了，但别担心，这是叫兽那类人弄的。名字叫《胸毛传》。是我是MT团队的贺岁作品。林熊猫和叫兽小星都有“参与演出”。这阵容一摆，这片子就差不了。好了，我先吃饭了，吃完了再细说。您要是看到这还没看这部片子，建议您先看看再看我下面的文字。一般只要您不是博主这样的特殊人士，我觉得还是乐于接受这种片子的。看完了我由衷的，发自肺腑的感叹，真不赖！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————吃饭中————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;22:51，吃完了。吃完后头痛照例让我有想吐的感觉。不想刷锅，不想洗碗。但不能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————刷锅洗碗中————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;油乎乎真难受，先洗个澡吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————洗澡中（不许偷看！）（谁要偷看你啊！）————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;23:23，恩 不是我刻意写下的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洗完了澡，头痛消除了一半。但我知道这只是暂时的。大概不到半小时的时间内，头痛势必会像后续的海浪般再次给沙滩一个跟狂烈的亲密接触的。所以趁着现在还清醒，再写点吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是要说《胸毛传》来着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下内容严重剧透，读者请自行择选。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《胸毛传》其实和胸毛没半点关系。只是个人名的谐音罢了。这片子就是将了“胸毛兄”的外出打工经历。用一些典型的，搞笑的，但又极为现实的事例透过胸毛兄的个人经历来表现社会问题。让你看过后，在脸上大笑，在心里痛哭。可能还能在梦里思考。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得去年过年时网络上出了个轰动一时的片子——《网瘾战争》。当时甚至有狂热者说不输于《阿凡达》！今年也是临近过年时出的这个《胸毛传》不知有没有人会说不输于《盗梦空间》。反正我前两天在主校区的食堂时听见有人说今年国内的贺岁片《武林外传》不次于《盗梦空间》。之后立刻有人反驳说，这有可比性么！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是回到动画上来。去年知道《网瘾战争》时还是我爸给我说的。我当时高三，所以没主动注意到这么伟大的片子。后来看了确实觉得太强大了。你们千般万般阻挠我们“玩物丧志”，我就用这“玩具”搞个电影给你看！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年的《胸毛传》被我第一时间发现了。这片子更现实，更大众。把目标直接瞄向了青年打工者，瞄向了社会。体会到心酸了么？大概还不深彻。但我相信，我确实感到了不同，相比于高中甚至初中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这片子有太多可说，但我又觉得说什么都多余。片子浅显易懂，感情丰富。所要做的就是静静地看一遍，然后默然流下几滴感慨的泪水，在脸上，亦在心里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺岁片不一定都要是喜剧，但一定要有点内涵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没看过的朋友看看吧，国产动画的未来，也许就从这开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————就是分割线而已————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说点别的话题。刚才谈到网瘾战争了。让我想到了游戏。让我想到了一个让我曾搁下现又拿起的游戏——《跑跑卡丁车》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最早玩是它还在国内公测的时候。这样算来应该是老鸟级玩家了（骨灰级玩家早在韩服公测就用代理玩了）。但我中途断过一段。断了有一两年吧。本来应该就此不玩了的。也没什么原因。但来德国后的某一天洗澡时脑袋突然抽风（我洗澡时脑袋经常抽风）就下了跑跑来玩。本来想玩欧服的，但找了找发现根本没欧服，只有个俄服还是刚刚公测没几天。。好吧，我下了国服，发现网速还行，就又开始了我一发不可收拾的跑跑之旅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长久的未接触让我有了两种迥然不同的异样的感觉。1.我的技术已经退化了，对新图（着实有不少新图）一无所知也就罢了，对老图也不会跑了（忘了最佳漂的位置了）。加上网络毕竟还是卡（我看其他人都是一蹦一蹦的！他们看我自然也是），所以总是不完成。这让我真的很不爽。要知道我当初可是在巅峰时期退役的（请允许我的虚荣心让我这么说一次吧）。那时候八人个人竞速赛几乎把把第一！无论什么图！而现在。。2.虽然跑不好了，但长久未接触其实最大的还是兴奋感。颇我有当初初次玩跑跑的感觉。对新图我也抱着好奇和好胜心。而且我毕竟有很多经验，跑几次后那些陈年的感觉都找回来了。跑得熟了也就能完成了。搞到好车后也能重拿第一了。真爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是跑跑变了。我也变了。跑跑的车俨然已经出到了Z7系列。而且出的是我最喜欢的棉花糖系列的车。我没有亲身经历SR时代的棉花糖的辉煌伟业（棉花糖SRX-9，神一般的存在，直接和尖锋对抗！）。但我犹然记得我当初退役（请允许。。。）前看的最后几个韩服的棉花糖SR的视频。我被那种喷气滑翔艇般的畅然感所折服。那种尾翼加速变形后的多空喷气和侧身“长出”的平衡翼都让我看的心旷神怡。而如今的Z7，我看了几个视频。一种新的动感仿佛又再一次把我带向当初的兴奋。尾翼的重炮喷射，车身的空中运动残痕，种种炫丽夺目的视觉冲击加上飘逸的过弯让我看的哑口无言。我心中悸动着。就是那种感觉！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这东西一说起来就没完了。其实我本来是想说几句警示的话的。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;算了。我懂就行。我记得前两天我和我们班上学习最刻苦的学习帝（那真是又刻苦又讲究方法！）聊天时，我问他，你是不是几乎一直在宿舍学？他说没有没有，也会玩的。我问他玩什么。他说打打游戏么！《穿越火线》《植物大战僵尸》什么的。我惊讶的说你还玩那个啊！他笑着说&lt;strong&gt;：“哎呀，男人哪有不玩游戏的！”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————不请自来的分割线————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看大有的博客发现两个事。1.大有是个超级勤奋写博客的人。也很喜欢照照片。2.大有的涉猎面很广。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天看到大有搞了个电影的榜单，是个 《15年来最受好评的150部电影》 ，大致看了一下，赫然发现排名第一的电影我竟没看过。不仅没看过，听都没听说过。这，这这，这成何体统！赶忙去百度娘身上搜！搜了一遍竟没搜到！难道被百度娘藏在私密处？这倒勾起老子的好奇心了。你藏哪我都能给你搜出来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一通强行搜身后，终于知道了这部电影的来头。他不是一个人在战斗。他是三个人！即是说这是三部电影。是一个系列的。他这榜单是几个榜单的加上个人一点私念的综合产物。他的参考榜单中我只关心IMDB。恰巧我最近也正在补IMDB的前250.虽然补的进度很慢。但IMDB的前250中都没有那三部片子中半部的影子。所以我很好奇这到底是怎样一部，不是三部片子。片子我已经下了，还没看。资源不好，有两部是国语的。但，凑合看吧。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜欢看电影是个好事，真的。有空多看看好电影。对身心有好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————死皮赖脸的分割线————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近还在看韩寒的最新小说。就是那个发行了100本珍藏本的传说珍藏本内藏金条的创新体——公路体的小说《1988》.小说没看完也就暂不好评价内容。就目前来看，内容就那样吧。还行而已。之前有人给我推荐郭敬明的最新小说来着。我说我现在虽然闲，但还没闲到要看那个的地步。而且我还想起一句韩寒说的挺狠的话。有次记者让韩寒评价他和郭敬明之间的什么什么时，韩寒说，别拿我跟他比，男女有别！恩，小说不长，愿意看就看看吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————没完没了的分割线————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金庸那刚看完了《倚天屠龙记》，现在准备再看一部重量级的——《天龙八部》。这个有的看了。加上我之后的学业也重了，保守估计到六月底也就是这学期末应该能看完吧。看完这个应该会挑几部短的过度一下了。不过，那是很久以后的事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于村上春树那我看了那个《再袭面包店》的短篇集后就再没动过。并不是没的看。我带来的书里属他的书多了。况且还有两本最新的重量级作品——《1Q84》。想看是绝对有的看的。但我迟迟没有开动。先下也不好说是不是要开看。因为看他的作品不同于看其他任何书。这对于我是独特的，是有深远意义的。真的。不夸张也不造作。所以我要看他的书时一定要有段稳定的时间。先下显然不是这样的合适的时间段。所以暂且还是不要开动的好。尘封佳酿也不在乎再等个几年再开瓶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————死去活来的分割线————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知不觉一点了。不知不觉写了快七千字了。恩。恩。既已如此，目标是达到了，再多添点也无妨了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想贴几个“东西”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**一 只爱一点点 **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不爱那么多&lt;br /&gt;
只爱一点点&lt;br /&gt;
别人的爱情像海深我的爱情浅&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不爱那么多&lt;br /&gt;
只爱一点点&lt;br /&gt;
别人的爱情像天长我的爱情短&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不爱那么多&lt;br /&gt;
只爱一点点&lt;br /&gt;
别人眉来又眼去&lt;br /&gt;
我只偷看你一眼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**二 忘了我是谁 **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不看你的眼&lt;br /&gt;
不看你的眉&lt;br /&gt;
看了心里都是你 忘了我是谁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不看你的眼&lt;br /&gt;
不看你的眉&lt;br /&gt;
看的时候心里跳 看过以后眼泪垂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不看你的眼&lt;br /&gt;
不看你的眉&lt;br /&gt;
不看你也爱上你&lt;br /&gt;
忘了我是谁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三. 结运&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白目连情&lt;br /&gt;
风吹昨夜雪&lt;br /&gt;
芳香未至醉明月&lt;br /&gt;
一盏孤灯&lt;br /&gt;
鹅黄蜡映晴&lt;br /&gt;
我喜悲满盈&lt;br /&gt;
松香未散&lt;br /&gt;
人影疏清&lt;br /&gt;
残念溢深井&lt;br /&gt;
古道马蹄轻&lt;br /&gt;
故人念旧情&lt;br /&gt;
情意绵绵&lt;br /&gt;
怎可直言&lt;br /&gt;
黄花消瘦烦增状&lt;br /&gt;
直引泪儿流&lt;br /&gt;
啜啜泣泣呜呜咽&lt;br /&gt;
碎步越清幽&lt;br /&gt;
竹亭流水乏觞歌&lt;br /&gt;
独影怎翩舞？&lt;br /&gt;
眉不胜酒酒化泪&lt;br /&gt;
思人痴痴醉&lt;br /&gt;
天下奇痛撕心愁何状？&lt;br /&gt;
莫若异国无情作他乡！&lt;br /&gt;
铁板硬夹肠&lt;br /&gt;
女流何茫茫……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四. 东京樱花树&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东京樱花树并不在东京&lt;br /&gt;
甚至&lt;br /&gt;
并不在日本&lt;br /&gt;
东京樱花树在芒草接天的小丘顶上&lt;br /&gt;
虚幻的粉红染尽了青雏的碧绿&lt;br /&gt;
东京樱花树在白浪滔天的大海深处&lt;br /&gt;
嬉皮的游鱼扰乱了花枝的情绪&lt;br /&gt;
未曾呼尽胸中闷&lt;br /&gt;
东京樱花树在谁人的梦里？&lt;br /&gt;
在谁人的梦里&lt;br /&gt;
起舞 纷飞&lt;br /&gt;
而那谁人的梦&lt;br /&gt;
那似要将现实虚脱的谁人的梦&lt;br /&gt;
竟在&lt;br /&gt;
我的梦里&lt;br /&gt;
东京樱花树就这样绽放在迷蒙的睡人心里&lt;br /&gt;
东京樱花树并不在东京&lt;br /&gt;
但是&lt;br /&gt;
又好像在东京的样子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“东西”我也不说为啥叫“东西”，出处我也不说是出自哪。我就想弄到这。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————至死不渝的分割线————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我可能都不会这么发疯一样的写了。之后应该就是把那个连载好好弄弄，然后潜心学习了。我不知道有没有人会一字一句的看。但我知道我是一字一句的写的。恩，足够了。期待我的连载吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1:28&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;头痛消失了…………&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 29 Jan 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2011/01/29/this-is-not-a-title/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2011/01/29/this-is-not-a-title/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>不识张郎是张郎</title>
        <description>&lt;p&gt;是日午11：00实习课下课，11:05出得学校，11:10赶上火车。11:20回到Linnich，11：40回到宿舍。12:30下一班开往Linnich的火车从实习地点开出。和我一同实习的同班同学中只有一个和我坐了同一班车。当然，我和他上车后都几乎瘫软在地了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“五分钟怎么可能赶上？！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我用跑的也要七八分钟，果断不赶了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“下一班车可是一个多小时后的啊！在车站干等一个多小时？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Max！你不是说你练过长跑么？来一块赶吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这段路说长不长说短不短，我就算长跑短跑都在行，也跑不了这‘中跑’！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我擦！弢哥和矮子跑开了！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你看看！你看看！Max！弢哥那圆筒形的都跑了，矮子那短腿都捣腾起来了！咱也跑吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真赶不上！骑自行车都够呛！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那你甘心等个一个多小时啊？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“到时候你刚跑到桥底下，眼睁睁地看着火车从桥上开过，那才叫不甘心呢！我真碰过这种事。我不赶！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那咱去逛超市吧，闲着也是闲着。我正想去买点……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“买点啥啊？咋不说了？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“校服哥也跑了！跑得还挺欢。。。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“原来天宇兄跑步姿势这么奇葩！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这都快七分了，他还跑？没有道理赶上么！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“让他跑去吧，等会咱坐下班车的时候和他打个招呼！嘿嘿……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哈哈。。。那他真是尴尬死了！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们终究是没能跟我打上招呼。我愧对他们的满心期待。在此深表歉意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火车我是赶上了。真的是正正好赶上。我从学校一路狂奔，一直没停地先是超过了前面的两个家伙（他们跑到一半停了），然后又一直跑到桥下。还真是正好看见火车头的影子从桥的一端驶来。我其时已然体力透支。喉咙中吼着一股股地干燥嘶哑的喘息声，心脏勉为其难装模作样地跳着。但是我不能停！现在要停下了就真的是前功尽弃了。真的要眼睁睁地看着火车从我身前开走。我唤起身体最后一股潜力，用自己都能感受到的狼狈不堪的样子跑完了最后一百多米。最后上台阶时，双腿犹如两根新制铅条般沉重，我腰部极度弯曲，双手四处摆动，两腿借着惯性，一晃一晃地终于爬了上去！进车后找到最近的一个座位，果断瘫软身躯，将屁股粘在了椅子上。两手一摊，后背一靠，脑袋一扬，大口大口喘着粗气，一副快死的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我前面说过的，还有个家伙也赶上了这趟车。就是本来在我之前跑的那两个中的小矮个。至于那个胖子，他用行动表明了自己的立场——身为胖子的一员，我不羞耻，而身为胖子却不做胖子该做的事，我很羞耻！他想通了后就果断没再跑一步了。心甘情愿地等了下一趟一个多小时后的车。即使已经跑得几近瘫倒……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来这上学后着实是赶过几次甚至很多次火车的。干得很急很急的也是很多的，无论是上学路上还是下学归途中。但跑成这回这个样子着实是第一次。我上车后两条腿依旧沉得难以支持。我使劲把背向后靠，把重心转移至后屁股上，使腿半悬空着。以此来减轻腿的负担。但异样的酸痛感依旧源源不断地从脚和小腿处传入上身。我一直觉得很多时候即便是中文这样可以连意境都表现的淋漓尽致的语言也找不到一个能准确形容当下情况的词汇。因为这些情况太特殊了。例如当下的我的腿感觉。当然，我的心脏也承受着向来一跑步便承受的撕心裂肺般的疼痛。其实这样说并不好。用撕心裂肺来形容心脏是很不好的习惯。但敝人的中文水平也就这样了。实在是难择辞旧。总之，我很难受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不出我所料的，直到下车，我依旧没缓过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回宿舍后腿的感觉好多了，但心脏和喉咙仍是痛苦难当。由于没吃过早饭，肚子早就空空如也。这么一折腾肚子倒也不饿了，反之倒有些许想要呕吐的感觉。我赶紧喝了一大杯水。坐下来开电脑想分散注意力以致不会太感到身体的不适。我想等身体缓过来了再去弄饭吃。反正下午也没课，一切都很从容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而我的身体素质比我想象的要糟糕的多。我根本就没缓过来。食物的缺乏和突如其来的困意使我精神萎靡。两点时候我实在是撑不下去了。关上电脑，上床便睡！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开始痛楚感使我难以入眠。饥饿感又破我催我起来弄点吃的再睡不迟的意思。但身心的疲乏感却是最大的赢家。他牢牢地掌握了主控权。所以我没有做任何多余的事，静等睡眠的到来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知几点我入睡了。没有定表，也没有要醒的必要。愿意的话我完全可以睡到明早！我的身体在睡眠中终于得到了修复。喉咙处坏死的细胞溶在组织液中顺着口腔流淌在了我的枕头上。是的，我流口水了。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流的有点不亦乐乎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醒来后周围俨然已经是夜晚。一看表是19:20。我睡了五个多小时！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一件事是上厕所。第二件事是擦口水。第三件事是？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道第三件事是什么。换言之，我不知道我要干嘛。照往常说，这个点我晚饭都吃完了，是该学习的时间了。但现在我午饭甚至早饭还没下肚。立刻投入学习？我是那种人么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那就该先吃饭才是。但睡眠使饥饿感全然消失了。可能我把大脑睡木讷了，木讷到连饥饿感都不知是什么的地步。总之是不饿，也不想立刻麻烦地去弄饭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不想吃饭也不想学习，刚睡醒自然不会想睡觉，又很精神但还没精神到出去闲的蛋疼地吹冷风。那到底要干什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答案是什么也不干！发呆！（你有病啊！真把脑袋睡傻拉？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啊哈哈！开个玩笑。我坐在床上看小说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像这种对现实世界完全提不起兴趣的时候，看看小说，在小说世界里随着主人公活跃一把是最好的选择了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这小说才是今天的主题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小说的名字是《倚天屠龙记》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我大约是在今年九月开始看的《射雕英雄传》。之后一直到现在依序看了《神雕侠侣》和这部《倚天屠龙记》。其中《神雕侠侣》是新版旧版一块看的，其余两部都看的是旧版。这三部是“射雕三部曲”，在故事上有或多或少的关联性，时间上是也是顺承连续的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我今天把《倚天屠龙记》的最后一章看完了，也就完结了这“射雕三部曲”。有些许感慨，在此言表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众所周知，这三部都是金庸小说的代表作。中国人无论大陆还是港台，无论年少还是老迈，或多或少都知道这三部作品，都看过相关的影视作品。所以内容我就不再介绍了。（让你介绍你也不会总结！）（多嘴！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我主要想说说《倚天屠龙记》中的几个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主角是个小男生，姓张名无忌。张无忌是也。其父张翠山，为武当七侠之一。其母殷素素，为天鹰教教主殷天正之女。“正邪”本对立，偏偏因情而结合。但终究难于世人认可。于是被逼至死。无忌尚小便成孤儿。母亲临死时谆谆告之：“孩儿，你长大以后一定要提防女人骗你，越是好看的女人越会骗人，切记！”无忌长大后果然被好看女人骗了。而且还不止一个，每一个还不止一次。但哪一个骗他不是因爱生恨呢？唉……（我也想体会那句话……）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好看的女人主要有四个：周芷若、赵敏、殷离、小昭。周芷若和赵敏为主，殷离小昭为次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先说周芷若。芷若骨子里确实是个好姑娘。这么说的意思必然是说她表面上有不好的一面。她心思敏捷而细密，善工于心计。有些小心眼。心地本善良却被世事逼迫而无法自控。练就阴毒武功后更是化愁为恨，因恨生邪念。做出了许多无可挽回的恨事。但最终一切怨冤化为乌有后，她又成了那个楚楚动人惹人怜爱的清纯少女了。在全文最后她冷不丁地出现，一声笑一句话，让张无忌又惊又怕又忧又喜。这种少女狠毒起来可轻易痛下杀手，温柔起来又似乖乖绵羊。你伴着她，在内既要哄，在外又要小心办事。但凡稍有出格越轨之心（注意不是之行！！）她便一肚子埋怨忧苦向你婉婉诉来。你若心烦意乱，正待呵斥她两句时，一望她那清丽绝俗的双眼，心中又不忍对她有何言语相击了。一时便又柔情密语起来。但心中总是不痛快的。这种时而甜蜜，时而冰冷的女人，我是不敢亲近的。她的冰雪出尘清雅不可方物之姿是可远观而不可近玩的。这女人在小说中的身世经历其实让我颇感怜惜。我一直看出，她本性良佳，对爱专情。但可惜大局不解人情，人事多变化，命运多安排。她身兼峨眉派重任，做出很多无奈之举。其良心上也是备受煎熬的。加之她又在情场失意，婚期上情郎弃她而走，表面上确是追寻赵敏而去了。这等事面子上的世人言语之苦便也罢了，内心里的恨闷酸楚确是最大的打击。于是终于一不做二不休地走上了魔邪阴狠的道路。然而真相大白后，她才真正是成了世人的唾弃者，道义的违背女。大业不成，情郎又对自己恨之入骨（她觉得因为她杀了蛛儿之事，张无忌定会恨她入骨）。如此境地下，回想少女天真无邪的心梦，不觉泪痕湿润眼眶，心痛搅动，一股悔恨悲楚之情汹涌于心。这等境况下，我唯有怜惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赵敏，原名敏敏特穆尔，蒙古族姑娘。皇上赐封的绍敏郡主，汝阳王之女。自幼通习汉族文化。借用一段他人总结之话来概述她：“她灿若玫瑰、风情万种、机灵剔透、足智多谋、精明能干、直率豪爽，具有雄才大略，曾期许自己能创一番大事业。自从绿柳山庄事件后，对敌军首领张无忌一往情深。她敢爱敢恨、追求爱情勇往直前，并不像传统汉族女子的忸怩作态。曾被峨嵋派周芷若嫁祸，后于濠州婚礼上以谢逊毛发带走张无忌，此后与父兄决裂，放弃郡主之尊，为爱追随张无忌。最后，张无忌辞退明教教主之位，与赵敏退隐江湖。”便是这样一个性情女子。相比周芷若的冰清玉洁的美，赵敏之美似乎多少带有倾国倾城的华贵感。浓妆艳抹一番，绫罗绸缎一穿，立时变得高贵富有皇家大气。当然了，在小说中，赵敏大多是平装淡妆追随张无忌这个“土草包的庄稼汉”的。甚至为了爱情而放弃了国家大业，毅然和兄父断绝关系！直至最后多多少少地还帮了明教及中原英雄好汉去抵打元朝军队。这等背族弃孝之举不免夸大了她的爱情的执着。但却是小说常用的故事编排伎俩。而且于我的观念正好不谋而合。现在的读者似乎也不太在意这一点了。细说赵敏这少女吧。我是很喜欢的。有头脑，精明于人事关系，却又不失活泼可爱。善解人意（往往张无忌内心有所想却不明说她观其颜便知所想为何），温柔而不矫揉造作，直率且坚强不屈。自是有一股不属于男子的坚毅果敢。你伴着这等女子，只觉处处舒心有趣。当真是遥享天福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;殷离这个女子当真是小女生形象。年纪不大，却遭遇凄惨；心灵单纯，却被世事愚弄。想要为母报仇便痛舍容颜，练就毒辣的“千蛛万毒手”。对小张无忌情深一往。直至最后都将回忆化为幻想来伴着自己的少女心灵。她的形象在我脑海里一直都不是美的。这并不是因为她练功后脸部变丑。只是她就像是一个少年玩伴一样，所表现的就是童真与欢乐。至于爱，我认为是谈不上的。用句比较现代的话，这就是淡淡的忧伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这抄几句话来表现她的内心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“从前我叫你跟着我去，你非但不肯，还打我、骂我、咬我……现下你跟我这般说，我真是欢喜。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他有什么好，我怎说得上来？阿牛哥，你说咱们能找到他么？他见了我还会打我骂我么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“无忌，求你跟我去啊，跟我去罢。你在我手背上这么狠狠的咬了一口，可是我一点也不恨你。我会一生一世的服侍你、体贴你，当你是我的主人。你别嫌我相貌丑陋，只要你喜欢，我宁愿散了全身武功，弃去千蛛剧毒，跟我初见你时一模一样 ……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“无忌，这个阿牛哥哥的人品可比你好得多啦，他的武功比什么峨嵋的灭绝师太都强。可是我心中已有了你这个狠心短命的小鬼，便没答应跟他。你短命死了，我便给你守一辈子的活寡。无忌，你说，阿离待你好不好啊？当年你不睬我，而今心里可后悔不后悔啊？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩。说说最后一个女子，小昭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小昭是姓韩的，但多半人都不会记得她的姓。我们叫她时，就叫她小昭。熟悉亲切。叫一边名字便由衷的感到温馨安逸。这就是我们的小昭，一个有着一半波斯血统的少女。她是作为丫鬟出现的。开始服侍杨不悔，后来服侍我们的多情男子张无忌。而她是最为明教波斯总教教主离开的。名位上比张无忌这个中原明教教主还要大。然而我们都明白，小昭终究还是希望当那个张无忌的随身婢女。天天服侍他，照料他。帮他更衣，替他铺被。小昭有太多的温柔和体贴了。她的善解人意，聪明坚强，加上她清丽可人的外貌，怎能叫人不喜不爱，不疼不怜？她对张无忌帮了很多。出于感激的情意化为绵绵的爱，小昭在张无忌成为明教教主之前及之后的初期都给予了张无忌最贴心的关怀。她助张无忌学得乾坤大挪移，在张无忌失困于绿柳山庄时助明教众抵御骑兵（这也显示了她在用兵之道上的才能）。她富有心计却不用于攻心陷害。她天真烂漫却又能巧妙伪装。她一心一意地将爱奉献给张无忌，无私无利。这样的女子天下男人谁不渴求？无怪乎连作者都惋惜她不能和张无忌长相厮守了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;粘上一段原文，以表情意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张无忌见她泪珠盈盈，突然间心中激动，伸手将她娇小的身躯抱在怀里。小昭“嘤”的一声，身子微微颤动。张无忌在她樱唇上深深印了一吻，说道：“小昭初时我还怪你欺骗于我， 没想到你竟待我这么好。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小昭将头靠在他宽广的胸脯上，低声道：“公子，我从前确是骗过你的。我妈本是总教三位圣处女之一，奉派前来中土，积立功德，以便回归波斯，继任教主。不料她和我爹爹相见之后，情难自已，不得不叛教和我爹爹成婚。我妈妈自知罪重，将圣处女的七彩宝石戒指传了给我，命我混上光明顶，盗取乾坤大挪移心法。公子，这件事我一直在骗你。但在我心中，我却没对你不起。因为我决不愿做波斯明教的教主，我只盼做你的小丫头，一生一世服侍你，永远不离开你。我跟你说过的是不是？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张无忌点了点头，抱着她轻柔的身子坐在自己的膝上，又吻了吻她。她温软的嘴唇上沾着泪水，又是甜蜜，又是苦涩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四个女子说完，再回过头来说男主角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张无忌。你到底喜欢谁呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何不知？这怕要从他的性格说起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张无忌的性格似乎是很普遍的老好人的性格。朴实善良，一身正气。但其实仔细想想这种性格其实是什么呢？其实是没性格可言！他没有大的主见，只凭心中的义气做事。正像作者所说：张无忌的个性比较复杂，也比较软弱。他较少英雄气概，虽然&lt;strong&gt;宽厚大度，慷慨仁侠，豪气干云(其实他的侠气最重，由于从小生长于冰火岛，不知人世险恶，不会重视自己利益，因而能奋不顾身地助人)&lt;/strong&gt;，但不免也有缺点，或许，和我们普通人更加相似些。。。张无忌的一生却总是受到别人的影响，被环境所支配，无法解脱束缚。。。&lt;strong&gt;张无忌一生只重视别人的好处，宽恕(甚至根本忘了)别人的缺点&lt;/strong&gt;，像张无忌这样的人，任他武功再高，终究是不能做政治上的大领袖。。。张无忌不是好领袖，但可以做我们的好朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张无忌正是这样一位好朋友。他在我心中总有一种扭捏的形象，又用个时下的词汇来说，是个羞涩的小正太。这样的人自然是成不了王侯将相的。因为他在决策上没有大的掌控欲。因而，甚至，我觉得，他在爱情的选择上也缺乏掌控欲。他甚至不知道自己到底喜欢谁。他对上述四位女子都有好感，单独相处时都能心心相印。他即便恨赵敏急切时，见了面依旧无决心下手。这种软弱其实是他心灵的一个支点，他即便自己都恨自己的软弱，但性格使然，驱之不去。最后真相大白后对于周芷若本应有恨，但他自己都莫名其妙的怜惜起了芷若。其实，倘若没有那些误会和纷扰，他真的是不知道对谁爱的更多一点。这种天真也正是他张无忌的最大特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小说中他是表达出了最爱赵敏的，事实上无非是在赵敏和周芷若之间挑选（小昭早已远渡波斯，殷离是天真烂漫）。而且是周芷若逼着他挑选（选错了不堪设想啊）（这还有正误-_-！）。他选了赵敏。为什么呢？因为其时的周芷若已然不是纯洁的周芷若了（不是说她做了那事，是心灵被邪念污染过了）。而张无忌喜欢的周芷若是那个在汉水中替他喂饭的周芷若，是那个在光明顶上关切他暗助他取胜的周芷若。而不是眼前这个诬陷赵敏，残杀蛛儿未遂的狠毒的周芷若。所以张无忌选择了赵敏。张无忌说，见不到敏妹的这半日，我有如心搅……至此，张无忌和赵敏才算历经万难的走到一起。但，张无忌的内心中，永远还会留下周芷若，小昭和殷离的位置的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再附上一段全文最后的片段，以表现张无忌在爱情上的性格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赵敏见张无忌写完给杨逍的书信，手中毛笔尚未放下，神色间颇是不乐，便道：“无忌哥哥，你曾答允我做三件事，第一件是替我借屠龙刀，第二件是当日在濠州不得与周姊姊成礼，这两件你已经做了。还有第三件事呢，你可不能言而无信。”张无忌吃了一惊，道：“你……你……你又有甚么古灵精怪的事要我做……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赵敏嫣然一笑，说道：“我的眉毛太淡，你给我画一画。这可不违反武林侠义之道罢？”张无忌提起笔来，笑道：“从今而后，我天天给你画眉。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忽听得窗外有人格格轻笑，说道：“无忌哥哥，你可也曾答允了我做一件事啊。”正是周芷若的声音。张无忌凝神写信，竟不知她何时来到窗外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窗子缓缓推开，周芷若一张俏脸似笑非笑的现在烛光之下。张无忌惊道：“你……你又要叫我作甚么了？”周芷若微笑道：“这时候我还想不到。哪一日你要和赵家妹子拜堂成亲，只怕我便想到了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张无忌回头向赵敏瞧了一眼，又回头向周芷若瞧了一眼，霎时之间百感交集，也不知是喜是忧，手一颤，一枝笔掉在桌上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再附上《倚天屠龙记》的后记，其中亦有表现张无忌性格之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《倚天屠龙记》是“射雕”三部曲的第三部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三部书的男主角性格完全不同。郭靖诚朴质实，杨过深情狂放，张无忌的个性却比较复杂，也是比较软弱。他较少英雄气概，个性中固然颇有优点，缺点也很多，或许，和我们普通人更加相似些。杨过是绝对主动性的。郭靖在大关节上把持得很定，小事要黄蓉来推动一下。张无忌的一生却总是受到别人的影响，被环境所支配，无法解脱束缚。在爱情上，杨过对小龙女至死靡他，视社会规范如无物；郭靖在黄蓉与华筝公主之间摇摆，纯粹是出于道德价值，在爱情上绝不犹疑。张无忌却始终拖泥带水，对于周芷若、赵敏、殷离、小昭这四个姑娘，似乎他对赵敏爱得最深，最后对周芷若也这般说了，但在他内心深处，到底爱哪一个姑娘更加多些？恐怕他自己也不知道。作者也不知道，既然他的个性已写成了这样子，一切发展全得凭他的性格而定，作者也无法干预了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像张无忌这样的人，任他武功再高，终究是不能做政治上的大领袖。当然，他自己根本不想做，就算勉强做了，最后也必定失败。中国三千年的政治史，早就将结论明确地摆在那里。中国成功的政治领袖，第一个条件是“忍”，包括克制自己之忍、容人之忍、以及对付政敌的残忍。第二个条件是“决断明快”。第三是极强的权力欲。张无忌半个条件也没有。周芷若和赵敏却都有政治才能，因此这两个姑娘虽然美丽，却不可爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己心中，最爱小昭。只可惜不能让她跟张无忌在一起，想起来常常有些惆怅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以这部书中的爱情故事是不大美丽的，虽然，现实性可能更加强些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张无忌不是好领袖，但可以做我们的好朋友。事实上，这部书情感的重点不在男女之间的爱情，而是男子与男子间的情义，武当七侠兄弟般的感情，张三丰对张翠山、谢逊对张无忌父子般的挚爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，张三丰见到张翠山自刎时的悲痛，谢逊听到张无忌死讯时的伤心，书中写得太也肤浅了，真实人生中不是这样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为那时候我还不明白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一九七七·三·&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这几个人物的感想我就写至此了。至于本书其他的人物及事件等我就不再介绍。因为敝人思想层面低，不善分析探讨。因为不做更多详谈，以不至招来众人的笑话。（懒得写就是懒得写呗！）（闭嘴！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——————————-突如其来的分割线——————————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看罢小说，心里颇有感触。此时腹中已饥饿难耐。幸好有披萨这样的救急品。立刻去拿了锡纸，烤个披萨吃。吃罢披萨，精神头又高涨了。仍觉得脑袋有点昏沉。于是果断进浴室洗淋浴。洗浴过程中，适才的小说人物在心中历历显目，女子柔美多姿，男子英俊潇洒。心中情意无以释怀。洗罢澡，借着月色，夜浓酒醒之意，打开电脑抒写心中。畅快淋漓！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一气写罢，已然凌晨三点有余。这睡眠时间势必又要乱套拉！可是有此一篇，值了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;睡觉！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附1：《倚天屠龙记》最后一章中一段话，颇觉有意，特此附上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭莹玉尚未回答，周芷若挽了赵敏的手，道：“咱们到那边坐坐。”赵敏知她避嫌，不愿与闻明教教内的秘密，于是与她并肩齐出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杨逍、范遥等更是奇怪，均想：“那日濠州教主成婚之日，这两位姑娘斗得何等厉害，此刻却是亲似姊妹。不知教主是如何调处的，果然是能者无所不能，这门‘乾坤大挪移’功夫，当真令人好生佩服。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附2：《倚天屠龙记》各章回名目，以此为诗，有何不可？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一 天涯思君不可忘&lt;br /&gt;
二 武当山顶松柏长&lt;br /&gt;
三 宝刀百炼生玄光&lt;br /&gt;
四 字作丧乱意仿惶&lt;br /&gt;
五 皓臂似玉梅花妆&lt;br /&gt;
六 浮槎北溟海茫茫&lt;br /&gt;
七 谁送冰舸来仙乡&lt;br /&gt;
八 穷发十载泛归航&lt;br /&gt;
九 七侠聚会乐未央&lt;br /&gt;
十 百岁寿宴摧肝肠&lt;br /&gt;
十一 有女长舌利如枪&lt;br /&gt;
十二 针其膏兮药其育&lt;br /&gt;
十三 不悔仲子逾我墙&lt;br /&gt;
十四 当道时见中山狼&lt;br /&gt;
十五 奇谋秘计梦一场&lt;br /&gt;
十六 剥极而复参九阳&lt;br /&gt;
十七 青翼出没一笑飏&lt;br /&gt;
十八 倚天长剑飞寒铓&lt;br /&gt;
十九 祸起萧墙破金汤&lt;br /&gt;
二十 与子共穴相扶将&lt;br /&gt;
二十一 排难解纷当六强&lt;br /&gt;
二十二 群雄归心约三章&lt;br /&gt;
二十三 灵芙醉客绿柳庄&lt;br /&gt;
二十四 太极初传柔克刚&lt;br /&gt;
二十五 举火燎天何煌煌&lt;br /&gt;
二十六 俊貌玉面甘毁伤&lt;br /&gt;
二十七 百尺高塔任回翔&lt;br /&gt;
二十八 恩断义绝紫衫王&lt;br /&gt;
二十九 四女同舟何所望&lt;br /&gt;
三十 东西永隔如参商&lt;br /&gt;
三十一 刀剑齐失人云亡&lt;br /&gt;
三十二 冤蒙不白愁欲狂&lt;br /&gt;
三十三 箫长琴短衣流黄&lt;br /&gt;
三十四 新妇素手裂红裳&lt;br /&gt;
三十五 屠狮有会孰为殃&lt;br /&gt;
三十六 夭矫三松郁青苍&lt;br /&gt;
三十七 天下英雄莫能当&lt;br /&gt;
三十八 君子可欺之以方&lt;br /&gt;
三十九 秘笈兵书此中藏&lt;br /&gt;
四十 不识张郎是张郎&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Jan 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2011/01/27/heavenly-sworld-and-the-dragon-saber/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2011/01/27/heavenly-sworld-and-the-dragon-saber/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>思考乱炖</title>
        <description>&lt;p&gt;时隔大约一周。我又打开久违的Windows Live Writer。开始写我有些不知所云的博客。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在分析技术类的没有了。为什么没有啦？是因为最近一段时间彻底放弃了这方面。书在书桌上静静的放着。只有偶尔挥掉上面的灰，或是摸着书脊回想并不十分辉煌的过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨天是个好机会。我在丢掉独立思考很长时间之后，昨天突然发力，两眼空灵的思考了一个多小时。这一个多小时。我想到了很多。从基因污染到谈恋爱。我的思考模式很奇怪，不仅是我自己的脑子在跳跃，而且外部的环境还可以帮助我跳跃，而跳跃和跳跃之间，似乎还有那么一点关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“思考乱炖”者，就是如此了吧。乱炖，至少做出来的还是一道菜，能吃，无论有多难吃。食材没什么关系，但多少还是厨师喜欢的玩意。不过乱炖这玩意在化学上可危险，比如常说的“小葱拌豆腐”不就不健康了么？估计推而广之，这“思考乱炖”也有坏处的时候吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚才在“大有”的博客上看到了一点东西。本来是以为某位学者的作品，没想到是一位学生的习作。探讨的问题呢。是关于语文教育的。这里稍稍有一个问题，就是我对学者和学生两种人写的文章的一点态度。我常对学生写的文章是不屑一顾的，为什么，我不也是个学生么。我觉得总归是一点时间写出来的东西，思考，不是没有，只是太少了。于是透过一堆现象看一看本质，原来枯槁如骨。学者的文章呢，我是愿意相信经过了思考的，不过如今的学者太多，甚至不知道是不是把“学”字的墨水拿来写了“者”字。于是对学者的文章，也就仅仅的向着那几位先生去了。其余的，也是不屑一顾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文章这东西，并非瞎写的玩意，古人说“文以载道”。便知道文章这东西所承载的是个莫大的题目“道”。放到我这里呢，我更愿意把它比喻成像杨贵妃那样的女人。胖，但是只能说丰腴。连唐玄宗那样的帅哥都倾倒。可见除了胖，还有极多的风情。写文章，有骨有肉，才算是文章。这骨肉所合起来的，便是所谓的“道”了。于是在我这里，文章又成了一件严肃的事情。我倒是不敢说那被骂的体无完肤的八股考试到底有什么好，但至少，考生在那小小的隔间抱膝思考的时候，却能真正的体悟到先贤所言吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的哲学起源的早，而且深。我分析，大概是社会逼出来的吧。像西方，虽然也是不平衡的奴隶制，但大家还有的没的玩一玩数学，体育之类的，就知道其实生活还不错。中国的生活其实也不错，比如孔子那年头还能将“食不厌细，脍不厌精”之类的话。不过国家这么大，搞民族大团结也不是件容易的是，或许如此，才让这个社会变得那么动荡吧。新中国成立之前，几乎中国都在窝里斗。有几次外族入侵，但还是打仗。在那个人命不如狗命的社会里，知识分子同样脆弱，在哲学上的这种跨越式发展，其实是可以预见的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的知识分子，上下五千年，思考了五千年。真的没有得到那最本源的思想么？推而广之，西方从古希腊以降，真的也没有得到那最本源的东西么？没有什么证据能够表明或者是反驳。但最容易好像推翻的这个论证就是哲学至今都不能回答人的存在有什么意义这个问题。可能是我读的古书多一点，我总是坚信在历史的长河中，一定有那么一瞬，或者是一朵浪花，接近了这个东西，或者是部分解释了事情的本质。只是这零零散散的瞬间，至今没有一个集大成者总结和发现而已。这似乎跟物理大一统理论所处的处境有些类似，虽然知道有那么一种东西在，却仍然不能触及它。说了半天，看这大任到底降临在谁的身上吧。（另外悲伤的是，我想到了一个有趣的观点，却给忘了）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一笔顺下来这么多，是我始料未及的，不过也算是符合我的性格，现在开始稍稍记录一下我昨天想到的乱七八糟的东西吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得高中的时候，看过一篇文章是讨论基因污染的，老师在课堂上，也稍稍做过一些关于这个的评论。那时没有意识到，其实如果采用基因治疗，在人体中插入外源基因，其实也是可以导致基因污染的。在这里，我有两个观点。第一个是关于基因污染的范围。人倒不必说，毕竟现在可以对抗地球上的任何环境。可换做植物之类的就不通了，我思考大概有两个因素，第一是地域特征，是最大的影响因素。第二是生物间的不完全生殖隔离。我上高中的时候以为，生殖隔离这回事在两个物种之间是相对的，昨天仍旧遇到了这个问题，却突然想起来小麦的行程过程中，还被什么山羊草给杂交了一下。我没有任何证据表明这种情况在植物之间并不普遍。但如果这种情况普遍，那么就不只是利用所谓的风来把种子吹到别处那么简单了，而是这种污染成为一种N对N式的超级污染状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有时在考虑，癌基因如何被打开，因为从去年我看到的资料来看，癌细胞的作用和怀孕非常相似。而科学家也证明了所用的基因片段是基本一致的。那么为什么在妈妈肚子里的时候还能有序的进行，却在成为一个真正个体之后再次开启却成为了一种不可控制的东西？这里的玄关到底是什么？物理和化学的因素对这个的影响是我容易理解的，因为本身这两种东西所本身含有的任意性导致了各种情况的变异，而众所周知的，变异大部分是有害的。而有没有一种生物的方法，即用基因本身来打开这被沉默的基因，甚至，这基因不在人的身上，却在其他低等，甚至生命结构非常简单的生物身上。这把钥匙，我不知道存在不存在，也不知道找到了还是没有找到。但是如果存在，那将是一个非常严肃的问题。西方医学所使用的基因疗法，是向细胞输入外源基因以修复细胞所缺失的功能达到治疗的目的。但人体本身根据中医理论是相互联系和作用的整体。如果单纯的进行改变，极有可能引起其他器官或者组织的不良反应，从而得到强烈的副作用。并且，细胞由于外源基因的介入而变得与众不同。而这种不同有可能因为细胞分裂原因被扩大化，从而造成人体性质的基因污染。而最严重的后果就是，这些外源基因可能会被表达出其他的副产物，间接影响人体基因的表达，从而完成打开或关闭某些基因的表达流程。或许我所基于的思考并非真正的遗传学，但从某种角度上来说，基因疗法仍然十分危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我十分喜欢使用类比法，这源于我同学给我介绍的相似学的一些原理。不过可能我对于相似和类比达到了一种滥用的地步，从而得到了许多并不科学的结论。我昨天想到了DNA是否真的有必要出现。因为从我学到的基因表达的过程中，DNA并非是最后需要的东西，恰恰相反，RNA才是真正能构成蛋白质的装配机器。那么为什么生物进化过程中会出现这样看似低效的方法呢？而且，DNA是脱氧核糖核苷酸。从类比的观点看，事物获得氧，或者是被氧化，都会趋于一种更稳定的形态。假设这在如DNA和RNA这种复杂结构的化学物质中仍然适用，那么DNA相比于RNA便是不稳定的，为什么我们的细胞会选择一个不稳定的状态来记录信息？增强变异？我很难理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个话题我并没有找到答案，也就只是在这里记录一下心路历程。不知为什么我转向了对于道德的考量。我最近在考量吃饭上浪费的这样一个典型特征是否道德的问题。浪费，被传统意义上认为是一种不值得提倡的行为，从我个人的的道德意愿上来讲，我也愿意相信这是一种不值得提倡的行为。但是从我的理智来看，浪费和非浪费根本就是中性词，而没有任何褒贬的含义。现在假设有一个人，付钱买了一碗面。从交易的意义上来讲，这碗面中所有的食品的所有状态你都用钱购买下来了。这些状态包括劳动，包括生长的过程，包括初级加工，包括运输，包括次级加工等所有的劳动和处理。也就是说，此人拥有一切关于这碗面的处理权利。从这个意义上来讲，浪费和不浪费，取决于他的意志，与其他人无关，既然与其他人无关，也就不应该承受道德上的谴责。但问题在于，货币的来源。对于学生来讲，持有的货币的来源绝大多数是家长或者抚养人给予的。在这个典型学生（称作S）将某种食品买下来之后，事实上的处理权并非是S，而是这个货币的本来拥有者，家长或者是抚养人（称作P）。P给了S货币，这属于一种授权，这种授权的意义可以使完全授权，即把自己的劳动所得交付S使用，而也有可能是一种限制性授权，即只有使用权，而没有处理权。也就是说，S买了这碗面之后，是否能够浪费是取决于P是否赋予了这种权利。之所以被最后归因为一个道德的问题，是因为保护P的利益和历史原因。道德所称作的是一种限制性授权，那么为了保护P的利益，就只能让这种使用权被尽可能的使用，而不会因为倒掉而浪费了劳动所得。但如今的学生却会大部分理解成为一种完全性质的授权，浪费不浪费只是受控于人性而不会受控于道德。综上所述，可以得出结论，实际上浪费行为只是一种对产品的处理而已，而并不应该诉求于道德上的判断。从我个人的情况来看，我从来都是对我面前的事物吃干净的，但这并非是由于人性，而是由于我对礼貌和礼仪上的要求。仅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一个问题是关于恋爱的话题。我曾经谈到过这个问题，那是很久很久以前的一篇博客，高中时代的作品。对于恋爱这个问题，我并没有亲身经历，从我个人的角度上来讲，我只是站在旁观者的角度来看这个问题，这可以算是科学的。恋爱行为应该是具有道德感之后，人作为动物的一种变相的求偶行为，不过赋予了许多精神性的意义在里面。但实际上，我们可以追本溯源，看看动物界的求偶行为，就知道这只不过是一个拉长了的繁殖和确定在异性中的地位的一种类似过程。根本目的和本质还是繁殖。有些人不同意，因为有许多不婚主义者，同性恋者或者是仅仅在享受性快感的人。但这些只是在人类的大脑不断发育的过程中所做的精神上的指导判断。并不能改变繁殖的本质。而恋爱本身，我昨日在微博上写下的是一种荷尔蒙作祟之后导致的群体性关系失调。恋爱行为属于一种动物性所固有的行为，但是这种固有的行为却被附加上许多人类社会和思想上的条款，以至于人类不能像我们的远亲大猩猩一样通过决斗来分出谁改得到那个女人。那么，这到底是好的，还是坏的？从我个人来看，我是倾向于一种比较快刀斩乱麻的解决方式，我认为以繁殖为目的的序幕应该越短越好，因为能够更快更好的接近行为的本质。但在精神的作用下，过程中的快感使人类倾向于选择有这个过程，而且时间上会非常长，而显然的，导致了很多社会性的问题。我尊重个人选择和个人自由，也认为在求偶的问题上应该主张公开公平公正的原则，但从我个人的意见来看，恋爱的过程已经成为了一种精神和肉体性质的杂合体。已经不仅是一种简单的求偶性质的行为，转而成为一个社会议题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些大概就是我昨天思考的一些结果。不是很多，不是很少，其中还掺杂了一些我到现在还纠结的但没有体现在这篇文章中的的行为上的一些问题。无论如何，有些这样的时候还是好的，也许是自己凭空臆想，但凭空臆想的背后，总归看出了一点联系和重温了一下自己的思考体系。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 15 Jan 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2011/01/15/cooking-my-thoughts/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2011/01/15/cooking-my-thoughts/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
