<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DGY Life Blog</title>
    <description>A proud WE-ARE-NOT-DOOMED fan.</description>
    <link>http://dgyblog.com/</link>
    <atom:link href="http://dgyblog.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>天明集录三 接舆</title>
        <description>&lt;p&gt;近因学校庆祝周年庆典&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/review/2015/10/02/tianming-3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/review/2015/10/02/tianming-3/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>The day I leave WordPress</title>
        <description>&lt;p&gt;I’ve been using WordPress as my primary blogging system for almost 10 years. And today, I have to say goodbye.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I started to know WordPress when I tried to setup my personal blog and was searching for best blogging service provider. And it’s tough, there were Baidu, Microsoft, and bunch of other providers. Then I found out that there is an impressive blog client. And that is the first time I tried WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’m not a natural blogging person. For start, I don’t really write about everything. I have other ways of expressing my emotion and feelings. So it’s always my secondary way of writing things.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK, enough history, to you (my beloved readers) and to me. Let’s talk about the recent problem. I hosted my old WordPress powered blog on my host and with my domain. Few days ago, my provider reached me and say:”Man, we have to suspend your site for awhile, the spam is not like spam, it’s more like attack.” Honestly, I was on something else, so I replied “sure”. And I decided to change my entire site to pure HTML site. Since I’ve fought with spam for too long, I need to find a secure way of doing the comment block.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My plan is to change everything on my GitHub and host everything there. It’s very obvious, GitHub has better strategy of fighting with hostile behavior and DisQus can provide even better comment system. I actually no feeling if anyone would leave message below my post, however, I got to find out if I can really stop this.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s more secure too. I don’t have to worry that if I’m hacked (as long as they don’t have my passwords). It’s pure HTML, no database, no anything. And I can control basically everything with minimal knowledge in HTML and CSS (well, a bit better than the minimal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anyway, like Taylor Swift’s song, SHAKE IT OFF, SHAKE IT OFF!&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/nfWlot6h_JM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/life/2015/09/29/the-day-i-leave-wordpress/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/life/2015/09/29/the-day-i-leave-wordpress/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>弱爆了的我求助數學大神</title>
        <description>&lt;p&gt;最近做的工作中涉及到一個小的數學問題，想把它記錄在這里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個問題可以簡化為這樣：有一個包含&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;n&lt;/script&gt;個隨機實數（&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{n}&lt;/script&gt;）的集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;。我希望它滿足兩個條件。 條件1：所有元素都大於等於零。 條件2：所有元素之和（記為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;）小於等於某個大於零的實數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;。由於這個集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的元素都是隨機的，為了使它滿足這兩個條件，我對它進行兩個操作。操作1：使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有元素都減去一個非負的實數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;。操作2：使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有為負數的元素變為零。要求進行完操作1和操作2之後集合A滿足條件1和條件2。求&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值（記為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了形象的說明問題，我舉個例子。比如現在這個隨機的集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;包含的元素是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\{1,2,3\}&lt;/script&gt;。而我要求的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;等於3。這時候發現&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;已經滿足條件1，但不滿足條件2。&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;所有元素的和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;等於6，比3大。這時候我根據操作1對&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有元素都減去一個數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;。這裡顯然&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值是1。這樣減完之後&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\{0,1,2\}&lt;/script&gt;。&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;剛好等於3。操作2也不需要進行了因為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;現在的元素沒有負數。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎麼能證明例子中的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;等於1就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值了呢？&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;比1稍微小一點,比如0.9，那么總和就會比3稍微大一點，於是也就不滿足條件了。而如果&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;比1稍微大一點，比如1.1，那么總和就比3小了，於是雖然滿足了條件但是我們有更小的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;也可以滿足條件，所以1.1就不是最小值了。所以兩邊逼近的結果就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;等於1剛剛好滿足條件，也就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而這種描述既不算嚴謹的證明，也無法適用於更一般的情況。我們先不管如何嚴格找出&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的表達式，我們先來看看什麼是更一般的情況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先上面的例子根本沒有用到操作2。什麼時候需要用到呢？比如一個簡單的情況，&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;中原本就存在負數元素。這時候由於&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;是個非負數，所以所有元素減完&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;之後必定還存在負數元素。這時候就不符合條件1了。所以進行操作2，也就是使這些負數變為零。當然還有一種情況就是即使原本&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;中沒有負數元素，當進行完操作1之後，由於所有元素都減去了&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;，就有可能會使一些元素變為負數。這時候也要通過操作2來保證&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;滿足條件1。請注意，這個操作2是會影響到&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的選取的。為什麼呢？因為操作2的過程可能會使元素總和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;增大。因為本來是負數的變為零了么。而我認為這個問題的難點也正在於此。試想一下，假如我們在不考慮操作2的情況下已經找到了最小的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;，然後減完發現有負數元素，不滿足條件1，於是進行操作2，然後發現總和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;大於&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;，不滿足條件2，於是需要讓一開始的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;變得更大。但是大多少呢？更大之後會不會產生新的負數呢？如果產生了新的負數豈不是又要調整&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;？這種情況下有沒有&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的非遞歸表達式呢？如果沒有，如何證明沒有呢？又該怎麼求呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一開始分析這個問題的時候並沒有清晰的看到這兩個操作互相之間的影響。我只是寫了幾個簡單的例子去分析不同情況下（初始的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;不滿足1或不滿足2或兩個都不滿足）&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的選取會隨操作2怎樣的變化。然後逐步調整&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;來達到最佳表達式。當我自以為分析了所有情況的時候我高興異常的寫了個程序去進行一般化驗算。然後不出意料的出現了各種錯誤。然後我想到了一些我想法中的漏洞。然後細思極恐。因為當我意識到這兩個操作實際上一個是會使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;減小（操作1）而另一個是會使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;增大的（操作2）。所以我直覺的感覺到應該是沒有一般性的代數解。只能不斷的搜索&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;了。搜索的話倒是很簡單，我們設置一個&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的下限0，再設置一個&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的上限，然後用二分法不停的搜索&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;就行了。這樣雖然簡單暴力，但是不精確。要知道我們題目中的元素可都是實數啊。但是我確實想不到什麼好辦法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說點題外話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作為很弱的我經常分析問題都是憑直覺的。我並沒有什麼很好的數學能力，無論從經驗上還是邏輯上。眼下導師特別想讓我自己推導很多式子，分析很多問題。並且給我很多好的數學材料去閱讀并一再強調遇到問題不要遲疑想問就問，他會盡量解答。當然除了數學上的，導師還很熱衷於給我講通信網絡的知識（畢竟我們的課題就是干這些的）。每每當我覺得我的英語表達還是不盡人意讓我有種有力使不上的感覺的時候，我更多的是欣喜於通過和導師討論快速的得到知識的快感。這樣的環境使我這個弱爆了的懶蛋有了一絲進取的精神。這是我最最最缺乏的元素了。希望這是個好的開始吧。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Aug 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2015/08/30/help-me/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2015/08/30/help-me/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>关上灯都一样</title>
        <description>&lt;p&gt;怎么会突然冒出来的呢，因为在颓废了一天之后闲逛网页的时候发现这个站的最后一篇文章竟是一年前的。整个2014年都没有一篇文章不免略显尴尬。好像白交钱供着以往的旧品一样，失去了存在的意义。因为旧品在哪都能供，死了的都要入土，除了那些花大价钱留在水晶棺材里的。我们这种旧品显然不值得受这样的待遇。所以既然还给着钱，就要做点事。哪怕撒野也好，反正是自己的地盘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是就来写了。要写什么也不知道。突然要写，却不知道写什么。这样的情况以前也是有的。然而以前总能写下去。现在却非要凭着点什么我怎么也要写点东西出来的感觉才能写了。相比以前，现在连凭空写点什么乱七八糟的都不太提得起兴趣了。写着写着总要泄气，然后就割弃了。上学的时候总还喜欢写。因为那时候总还需要天天握着笔。在语文课本上写的最多。突然想到什么就在课本旁边空白处写起来。当然语文课本上的再多也多不过历史政治课本上的。因为那些是老师强行让你写到空白处的。要背诵的。。。想想现在一年写的字可能还没有那时候一天写的多。当然说的是真正用笔写的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买了个新电脑。犹犹豫豫，断断续续。说要买说了一年多。真正买的时候也挺突然的。说实话无论我现在如何去判断当时到底为何那么突然就买了电脑，我都无法判断出原因。结果就是买了。亚马逊上买的。联想的。没有带系统。现在正在用着。当时虽然买的快，但是也是做了比较的。做比较已然成了我买任何东西之前的功课。不过我一年也买不了多少东西就是了。做了比较自然买的就是自认为最好的。最好的其实不恰当。应该说是性价比很高的。做比较不光和德国其他产品进行比较，也和国内产品的价格进行了比较。发现的结果就是，在德国买电脑不一定就真的那么贵。当然别人买也不会像我这样费劲的去做功课。其实如果我有钱，就是很富裕那种，我也还是会做功课的。所以这和钱没关系。因为做功课会有成就感之类的东西。也算是购买的乐趣吧。可能和女生逛街感觉爽是一个性质的。总之就是买了个新电脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近读研了。跑来亚琛工大读可能也还是从众心理做崇吧。大家都说要来，于是我也来了。来之前还雄心壮志来着。现在才三个月也已然无所谓了。这也正常。如果来之前就无所谓，现在估计已经辍学了。现在不像以前了。记得我刚上本科时候还嚷嚷着学校教学怎么怎么不好，专业怎么怎么不喜欢。现在也不嚷嚷了。然而不是因为现在的教学变好了，专业也开始喜欢了。恰恰相反，来了这边发现教学可能还不如本科时候的。专业更是没好感到爆。但是却不嚷嚷了。反正就是混毕业。毕业又不好混。嚷嚷还不如看会书。人家又没拉着你来，自己要来就自己给自己解释。不想解释就继续该干嘛干嘛呗。很多事就是这样。该干嘛干嘛。想看星星首先等天黑。急也没用，嚷嚷更没用。研究生就这么混吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年十月开始接触教会。基督教会。每周聚一次。吃吃饭，唱唱赞美诗，查查经，聊聊天。每周一次，很少落下。今年十月来了亚琛后第一件事就是联系当地的华人教会。然后还是每周聚一次。后来渐渐熟了，就更多的参加聚会活动。教会的人都很好。教会的活动也都很好。基督教本身也是很好的。然而我还没有正式的加入。没有受洗。连决志祷告都没有做过。不过今年十月来亚琛后开始睡前祷告。一直坚持到现在。没有断过一天。我倒是真的从心里感觉基督徒的生活是好的。然而没有加入。也有人问我，什么时候加入。目前的话我还是没有真的想要加入。不加入却做着基督徒该做的事。我觉得这样的状态很好。然而不对。这样是肯定不对的。心理上不对，行为上也欠妥当。可是目前就这样吧。我发现我的人生越来越像一个大海上的去了船桨的小舟。就是随浪漂流而已。并不希望加入什么舰队。也没有目的地。活着，仅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这里觉得新的电脑键盘打字挺舒服的。现在要出去一趟。坚持每天出去一趟，哪怕倒个垃圾也是好的。马上出去想去转转家附近的那个FH校园。希望今天开着。一会回来再继续写吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;散步中……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回来了。。。好冷。。。先洗个澡暖和一下。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洗澡中……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洗完了，暖和多了。其实外面也并没有很冷。前两天预报今天会是零下十一度来着。挺吓人的。但真到了今天也就零下一两度吧。昨天下了雪，今天路边的泥土里还能看到雪的印记。街上的车的外壳也都是一层雪。本来是黑色的车子都成了白色。但是也就是这样了。没有一脚踩下去咯吱响的积雪。也没有能反光的结冰的雪。沉睡了一天的身体走在外面反而有说不出的舒适感。这趟也走了很远吧。走了一个小时。本来说要去FH学校转转的。但是果不其然大门紧锁。虽然里面远处的楼里貌似有灯光，但是大门确实是紧紧关着的。但是不要紧。意料之中罢了。于是接着往前走，走没有走过的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我挺喜欢走路的。不是散步，也不是远行，更不是拖着疲惫的身躯上下学或去超市或逛街。我喜欢的走路就是漫无目的的走上一大段没走过的路。城市里的，一般是去郊区。刚来德国的时候是在一个小的不能再小的小镇上。我曾经描述过这个名叫Linnich的小镇有多小。现在能想到的一个描述方式是：这个镇子如果原比例制作成游戏地图都毫不费事。总之就是在那个小镇子上，我走过很多路。大多是夜里走的。走着走着就走出镇子了，然后就绕着丛林小路走，绕着高速公路走，绕着铁道走，绕着河流走，绕着田野走，绕着风车走，绕着一幢幢别墅走。遇到过野兔，山猫，刺猬，狐狸或者臭鼬之类的，还遇到过裸女。。。是的。裸女。当时多半是边听歌边走。脑子里也几乎不想东西。景色也没什么好看的。因为是夜里。荒郊野地几乎没有亮光，并没什么好看的。后来去了杜伊斯堡上本科。第一年在Moers住。这是个比Linnich大一点的城市。就大一点而已。刚去没多久就走遍市内了。然后就开始绕着城市走。城市周围几乎全是高速，没什么好走的。后来发现城市里有很多河。河水连着土壤，土壤扩展出公园之类的地方。很多野鸭子野鹅什么的。倒是也有了走的乐趣。在Moers就住了将近一年。之后就搬到杜伊斯堡了。杜伊斯堡是个无趣的城市。又破又没有古色。所以市内几乎没什么好走的。后来发现了森林。专门为徒步慢跑者准备的森林。沿着最长的一条路径可以走两个小时。很舒服。也可以直接通向附近的城市，那边很多同学居住。于是我也经常从森林里绕向他们家。坐一会后再从公路折回。很好的走路经历。再之后就到了现在的亚琛了。我住的地方往南走就是大片的树林。郊区的感觉。挺适合走路的。今天走的就是这样的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我走路的特点是，第一不能走回头路，第二不走重复的路，第三不能看地图。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般是沿着一条路不管三七二十一走到头。走到不能再走。然后拐弯开始想办法折回。大方向把握住了怎么都能折回的。绕远一点也无关。但是绝对不走走过的路。有时候走着走着就和之前走过的路联系上了。于是这一片基本就在脑子里有了图像。以后也就不再走这一片了。去找新的没走过的路走。有时候走着走着看到公交站也蛮惊讶的。原来这趟车开到这啊，的感觉。公交站一般都有地图。有时候也会看看，然后觉得其实走了这么远在地图上也就一小块。走这些路的过程中也会期待很多特别的遇见。可惜几乎没发生过。可惜的很啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总觉得自己还不能把握未来。这一点不假。但问题是已经到了需要把握未来的年龄了。然而不想去把握。总想着日子到了一切自然会有定夺。但是很可能那被定夺的是现在的放弃所决定的。然而还是不想去把握。想着说家里都无牵无挂了自己就随便找个生活方式供着自己就行了。确实是一副听天由命的无所谓的脸。甚至连生存本身都无所谓。简直是废柴。。。这就是现实的我。几年如一日的不变的我。还没进社会就自己把自己的棱角磨平的我。每天都做梦且梦境必然比现实精彩的我。隔三差五颓废人生无聊走路的我。看什么都已经提不起兴趣，觉得关上灯都一样的我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不写了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 Dec 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2014/12/29/only-one/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2014/12/29/only-one/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Quantum Mechanics for Scientists and Engineers Notes 7</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;angular-momentum&quot;&gt;1. Angular Momentum&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;angular-momentum-operators&quot;&gt;1.1. Angular momentum operators&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We will have operators corresponding to angular momentum about different orthogonal axes &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; though they will not commute with each other, in contrast to the linear momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{z}}&lt;/script&gt; which do commute. We will, however, find another useful angular momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; which does commute separately with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. The eignfunctions for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; are simple. Those for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt;, the spherical harmonics, are more complicated, but can be understood relatively simply and form the angular shapes of the hydrogen atom orbitals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The classical angular momentum of a small object of (vector) linear momentum &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{p}&lt;/script&gt; centered at a point given by the vector displacement &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{r}&lt;/script&gt; relative to some origin is &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{L}=\mathbf{r}\times\mathbf{p}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As usual&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\mathbf{C}=\mathbf{A}\times\mathbf{B}=\mathbf{c}Ab\sin\theta\equiv\begin{vmatrix}\mathbf{i} &amp; \mathbf{j} &amp; \mathbf{k} \\ A_{x} &amp; A_{y} &amp; A_{z} \\ B_{x} &amp; B_{y} &amp; B_{z}\end{vmatrix} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{i}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{j}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{k}}&lt;/script&gt; are unit vectors in &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; directions. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{C}}&lt;/script&gt; is perpendicular to the plane of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{A}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{B}}&lt;/script&gt;. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; is the angle between the vector &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{A}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{B}}&lt;/script&gt;. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{c}}&lt;/script&gt; is unit vector in the direction of the vector &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{C}}&lt;/script&gt;. Note that, in previous equation, the ordering of the multiplications in the second line is chosen to work also for operators instead of numbers for one or other vector, the sequence of multiplications in each term is always in the sequence of the rows from top to bottom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With classical angular momentum, we can explicitly write out the various components&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;L_{x}=yp_{z}-zp_{y}\quad L_{y}=zp_{x}-xp_{z}\quad L_{z}=xp_{y}-yp_{x}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Now we can propose a quantum mechanical angular momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; based on substituting the position and momentum operators&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{\mathbf{L}}=\hat{\mathbf{r}}\times\hat{\mathbf{p}}=-i\hbar(\mathbf{r}\times\nabla)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly write out component operators&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}&amp;=&amp;\hat{y}\hat{p}_{z}-\hat{z}\hat{p}_{y}=-i\hbar\left(y\frac{\partial}{\partial z}-z\frac{\partial}{\partial y}\right) \\ \hat{L}_{y}&amp;=&amp;\hat{z}\hat{p}_{x}-\hat{x}\hat{p}_{z}=-i\hbar\left(z\frac{\partial}{\partial x}-x\frac{\partial}{\partial z}\right) \\ \hat{L}_{z}&amp;=&amp;\hat{x}\hat{p}_{y}-\hat{y}\hat{p}_{x}=-i\hbar\left(x\frac{\partial}{\partial y}-y\frac{\partial}{\partial x}\right) \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which are each Hermitian, and so, correspondingly, is the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; itself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The operators corresponding to individual coordinate directions obey commutation relations&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}\hat{L}_{y}-\hat{L}_{y}\hat{L}_{x}&amp;=&amp;[\hat{L}_{x}, \hat{L}_{y}]=i\hbar\hat{L}_{z} \\ \hat{L}_{y}\hat{L}_{z}-\hat{L}_{z}\hat{L}_{y}&amp;=&amp;[\hat{L}_{y}, \hat{L}_{z}]=i\hbar\hat{L}_{x} \\ \hat{L}_{z}\hat{L}_{x}-\hat{L}_{x}\hat{L}_{z}&amp;=&amp;[\hat{L}_{z}, \hat{L}_{x}]=i\hbar\hat{L}_{y} \\ \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;These individual commutation relations can be written in a more compact form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{\mathbf{L}}\times \hat{\mathbf{L}}=i\hbar\hat{\mathbf{L}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Unlike operators for position and for linear momentum, the different components of this angular momentum operator do not commute with one another. Though a particle can have simultaneously a well-defined position in both &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions or have simultaneously a well-defined momentum in both the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions. A particle cannot in general simultaneously have a well-defined angular momentum component in more than one direction.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;angular-momentum-eigenfunctions&quot;&gt;1.2. Angular momentum eigenfunctions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The relation between spherical polar and Cartesian coordinates is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  x&amp;=&amp; r\sin\theta\cos\phi \\ y&amp;=&amp; r\sin\theta\sin\phi \\ z&amp;=&amp; r\cos\theta \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; is called polar angle and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; is the azimuthal angle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In inverse form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  r&amp;=&amp;\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}} \\ \theta&amp;=&amp;\sin^{-1}\left(\frac{\sqrt{x^{2}+y^{2}}}{\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}}\right) \\ \phi&amp;=&amp;\tan^{-1}\left(\frac{y}{x}\right) \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;With these definitions of spherical polar coordinates and with standard partial derivative relations of the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{\partial}{\partial x}=\frac{\partial r}{\partial x}\frac{\partial}{\partial r}+\frac{\partial\theta}{\partial x}\frac{\partial}{\partial\theta}+\frac{\partial\phi}{\partial x}\frac{\partial}{\partial\phi}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;for each of the Cartesian coordinate directions, we can rewrite the angular momentum operator components in spherical polar coordinates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From previous obtained commutators, we obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}&amp;=&amp;i\hbar\left(\sin\phi\frac{\partial}{\partial\theta}+\cot\theta\cos\phi\frac{\partial}{\partial\phi}\right) \\ \hat{L}_{y}&amp;=&amp;i\hbar\left(-\cos\phi\frac{\partial}{\partial\theta}+\cot\theta\cos\phi\frac{\partial}{\partial\phi}\right) \\ \hat{L}_{z}&amp;=&amp;-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi} \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Using &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}=-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi}}&lt;/script&gt;, we solve for the eigenfunctions and eigenvalues of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. The eigen equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\Phi(\phi)=m\hbar\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m\hbar}&lt;/script&gt; is the eigenvalue to be determined. The solution of this equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\Phi(\phi)=\exp(im\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The requirements that the wavefunction and its derivative are continuous when we return to where we started, mean that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; must be an integer (positive, negative or zero). Hence we find that the angular momentum around the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; axis is quantized with units of angular momentum of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hbar}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-l-squared-operator&quot;&gt;2. The L Squared Operator&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;separating-the-l-squared-operator&quot;&gt;2.1. Separating the L squared operator&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In quantum mechanics, we also consider another operator associated with angular momentum the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt;. This should be thought of as the “dot” product of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; with itself and is defined as&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}=\hat{L}_{x}^{2}+\hat{L}_{y}^{2}+\hat{L}_{z}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;It is straightforward to show when that&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}=-\hbar^{2}\nabla_{\theta,\phi}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;when the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{\theta,\phi}^{2}}&lt;/script&gt; is given by&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\theta,\phi}^{2}=\left[\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)+\frac{1}{\sin^{2}\theta}\frac{\partial^{2}}{\partial\phi^{2}}\right]&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which is actually &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; part of the Laplacian (&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla^{2}}&lt;/script&gt;) operator in spherical polar coordinator hence the notation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commutes with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. Of course, the choice of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; direction is arbitrary. We could equally well have chosen the polar axis along the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions. Then it would similarly be obvious that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commutes with &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;. And the reason why &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commute with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; is that we can choose the eigenfunctions of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; to be the same as those of any one of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We want eigenfunctions of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; or, equivalently, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{\theta, \phi}^{2}}&lt;/script&gt; and so the equation we hope to solve is of the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\theta,\phi}^{2}Y_{lm}(\theta,\phi)=-l(l+1)Y_{lm}(\theta,\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We anticipate the answer by writing the eigenvalue in the form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l(l+1)}&lt;/script&gt; but it is just any arbitrary number to be determined. The notation &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{Y_{lm}(\theta,\phi)}&lt;/script&gt; also anticipates the final answer but it is arbitrary function to be determined.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We presume that the final eigenfunctions can be separated in the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Y_{lm}(\theta,\phi)=\Theta(\theta)\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Theta(\theta)}&lt;/script&gt; only depends on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi(\phi)}&lt;/script&gt; only depends on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Substituting this form in the previous equation gives&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{\Phi(\phi)}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)\Theta(\theta)+\frac{\Theta(\theta)}{\sin^{2}\theta}\frac{\partial^{2}\Phi(\phi)}{\partial\phi^{2}}=-l(l+1)\Theta(\theta)\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Multiplying by &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sin^{2}\theta/\Theta(\theta)\Phi(\phi)}&lt;/script&gt; and rearranging, gives&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{\Phi(\phi)}\frac{\partial^{2}\Phi(i)}{\partial\phi^{2}}=-l(l+1)\sin^{2}\theta-\frac{\sin\theta}{\Theta(\theta)}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)\Theta(\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The left hand side depends on only &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; whereas the right hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; so these must both equal a (“separation”) constant. Anticipating the answer, we choose a separation constant of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-m^{2}}&lt;/script&gt; where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is still to be determined.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; equation, we have in the following form:&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{d^{2}\Phi(\phi)}{d\phi^{2}}=-m^{2}\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The solutions to an equation like this are of the form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sin m\phi}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\cos m\phi}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\exp im\phi}&lt;/script&gt;. We choose the exponential form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\exp im\phi}&lt;/script&gt;, so &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi}&lt;/script&gt; is also a solution of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; eigen equation&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\Phi(\phi)=m\hbar\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We expect that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi}&lt;/script&gt; and its derivative are continuous, so this wavefunction must repeat every &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{2\pi}&lt;/script&gt; of angle &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;, hence, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; must be an integer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; equation, we have in the following form (already rearranged)&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{\sin\theta}\frac{d}{d\theta}\left(\sin\theta\frac{d}{d\theta}\right)\Theta(\theta)-\frac{m^{2}}{\sin^{2}\theta}\Theta(\theta)+l(l+1)\Theta(\theta)=0&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;This is the associated Legendre equation whose solution are the associated Legendre function&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\Theta(\theta)=P_{l}^{m}(\cos\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The solutions required that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0,1,2,3,\ldots,}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l\leq m\leq l}&lt;/script&gt; (&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is integer).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The associated Legendre functions can conveniently be defined as using Rodrigue’s formula&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;P_{l}^{m}(x)=\frac{1}{2^{l}l!}(1-x^{2})^{m/2}\frac{d^{l+m}}{dx^{l+m}}(x^{2}-1)^{l}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We see that these functions &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{P_{l}^{m}(x)}&lt;/script&gt; have following properties:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The highest power of the argument &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; is always &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x^{l}}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The functions for a given &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{+m}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-m}&lt;/script&gt; are identical other than for numerical perfactors.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Less obviously, between -1 and +1 and not including the values at those end points the function have &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l-\vert m\vert}&lt;/script&gt; zeros.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Putting this all together, the eigen equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}Y_{lm}(\theta,\phi)=\hbar^{2}l(l+1)Y_{lm}(\theta,\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;with &lt;em&gt;spherical harmonics&lt;/em&gt; &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{Y_{lm}(\theta,\phi)}&lt;/script&gt; as the eigenfunctions which, after normalization, can be written&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Y_{lm}(\theta,\phi)=(-1)^{m}\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}\frac{(l-m)!}{(l+m)!}}P_{l}^{m}(\cos\theta)\exp(im\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0,1,2,3,\ldots}&lt;/script&gt;, where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is an integer, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l\leq m\leq l}&lt;/script&gt; and the eigenvalues are &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hbar^{2}l(l+1)}&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As is easily verify these spherical harmonics are also eigenfunctions of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; operator. Explicitly, we have the eigen equation&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}Y_{lm}(\theta,\phi)=m\hbar Y_{lm}(\theta,\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;with eigenvalues of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; being &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m\hbar}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It makes no difference to the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; eigenfunctions if we multiply them by a function of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;visualizing-spherical-harmonics&quot;&gt;2.2. Visualizing spherical harmonics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The lowest solution &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m=0}&lt;/script&gt; is called “breathing” mode. The spherical shell expands and contracts periodically. For all other solutions there are one or more nodal circles on the sphere. A nodal circle is one that is unchanged in that particular oscillating mode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note the following rules for the spherical shell modes&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;the surfaces on opposite sides of a nodal circle oscillate in opposite directions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the total number of nodal circles is equal to &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the number of total nodal circles passing through the poles in &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt;, and they divide the sphere equally in the azimuthal angle &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the remaining nodal circles are either equatorial or parallel to the equator symmetrically distributed between top and bottom halves of the sphere.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;notations-for-spherical-harmonics&quot;&gt;2.3. Notations for spherical harmonics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We often use Dirac notation in writing equations associated with angular momentum. It is common to write&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}\vert l,m\rangle=\hbar^{2}l(l+1)\vert l,m\rangle&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\vert l,m\rangle=m\hbar\vert l,m\rangle&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The spherical harmonics arises in the solution of the hydrogen atom problem. Different value of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; give rise to different sets of spectral lines from hydrogen identified empirically in the 19th century. Spectroscopists identified groups of lines called&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“spectral” (s)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“principal” (p)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“diffuse” (d) and&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“fundamental” (f)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Each of these is now identified with the specific values of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt;. Now we also alphabetically extend to higher &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; values: s: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0}&lt;/script&gt;, p: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=1}&lt;/script&gt;, d: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=2}&lt;/script&gt;, f: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=3}&lt;/script&gt;, g: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=4}&lt;/script&gt;, h: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=5}&lt;/script&gt; and so on. It is convenient that the “s” wavefunctions are all spherically symmetric even though the “s” of the notation originally had nothing to do with the spherical symmetry.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-hydrogen-atom&quot;&gt;3. The Hydrogen Atom&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;multiple-particle-wavefunctions&quot;&gt;3.1. Multiple particle wavefunctions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We start by generalizing the Schroedinger equation, writing generally for time-dependent problems&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}\psi=E\psi&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where now we mean that the Hamiltonian &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{H}}&lt;/script&gt; is the operator representing the energy of the entire system. And &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\psi}&lt;/script&gt; is the wavefunction representing the state of the entire system.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For a hydrogen atom, there are two particles: the electron and the proton. Each of these has a set of coordinates associated with it: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x_{e}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y_{e}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z_{e}}&lt;/script&gt; for the electron and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y_{p}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z_{p}}&lt;/script&gt; for the proton. The wavefunction will therefore in general be a function of all six of these coordinates.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;solving-the-hydrogen-atom-problem&quot;&gt;3.2. Solving the hydrogen atom problem&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The electron and proton each have a mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m_{e}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m_{p}}&lt;/script&gt; respectively. We expected kinetic energy operators associated with each of theses masses and potential energy from the electrostatic attraction of electron and proton.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hence, the Hamiltonian becomes&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}=-\frac{\hbar^{2}}{2m_{e}}\nabla_{e}^{2}-\frac{\hbar^{2}}{2m_{p}}\nabla_{p}^{2}+V(\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where we mean &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{e}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial y_{e}^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial z_{e}^{2}}}&lt;/script&gt; and similarly for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{p}^{2}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}_{e}=x_{e}\mathbf{i}+y_{e}\mathbf{j}+z_{e}\mathbf{k}}&lt;/script&gt; is the position vector of the electron coordinates and similarly for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}_{p}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Coulomb potential energy&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;V(\vert\mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert)=-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}\vert\mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;depends on the distance between the electron and proton coordinates which is important in simplifying the solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The potential here is only a function of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert}&lt;/script&gt;. We could choose a new set of six coordinates in which three are the relative positions &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x=x_{e}-x_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y=y_{e}-y_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z=z_{e}-z_{p}}&lt;/script&gt; from which we obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;r=\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}=\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The position &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{R}}&lt;/script&gt; of the center of mass of two masses is the same as the balance point of a light-weight beam with the two masses at possible ends and so is the weighted average of the positions of the two individual masses&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\mathbf{R}=\frac{m_{e}\mathbf{r}_{e}+m_{p}\mathbf{r}_{p}}{M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt; is the total mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M=m_{e}+m_{p}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now we construct the differential operators we need in terms of these coordinates with&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\mathbf{R}=X\mathbf{i}+Y\mathbf{j}+Z\mathbf{k}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;then for the new coordinates in the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; direction, we have&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;X=\frac{m_{e}x_{e}+m_{p}x_{p}}{M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly for the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; directions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Using the standard method of changing partial derivatives to new coordinates and fully notating the variables held constant. The first derivatives in the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; direction become&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}=\left.\frac{\partial X}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial x}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}=\frac{m_{e}}{M}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}=\left.\frac{\partial X}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial x}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}=\frac{m_{p}}{M}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The second derivatives become&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}\right\vert_{x_{p}}=\left(\frac{m_{e}}{M}\right)^{2}\left.\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}\right\vert_{X}+\frac{m_{e}}{M}\left(\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\right)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x_{p}^{2}}\right\vert_{x_{e}}=\left(\frac{m_{p}}{M}\right)^{2}\left.\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}\right\vert_{X}-\frac{m_{p}}{M}\left(\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\right)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;So dropping the explicit statement of variables held constant&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{m_{e}}\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}+\frac{1}{m_{p}}\frac{\partial^{2}}{\partial x_{p}^{2}}=\frac{1}{M}\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}+\frac{1}{\mu}\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu}&lt;/script&gt; is the so-called reduced mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu=\frac{m_{e}m_{p}}{m_{e}+m_{p}}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The same kind of relations can be written for each of the other Cartesian directions, so if we define&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\mathbf{R}}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial Y^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial Z^{2}}\quad \nabla_{\mathbf{r}}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial z^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We can write the Hamiltonian in a new form with center of mass coordinates&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}=-\frac{\hbar}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which now allows us to separate the problem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presume the wavefunction can be written&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\psi(\mathbf{R},\mathbf{r})=S(\mathbf{R})U(\mathbf{r})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Substituting this form in the Schroedinger equation with the Hamiltonian above. We obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;-\frac{1}{S(\mathbf{R})}\frac{\hbar^{2}}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}S(\mathbf{R})=E-\frac{1}{U(\mathbf{r})}\left[-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})\right]U(\mathbf{r})=E_{CoM}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The left hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{R}}&lt;/script&gt; and the right hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}}&lt;/script&gt;, so both must equal a “separation” constant which we call &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{E_{CoM}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hence, we have two separated equations&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;-\frac{\hbar^{2}}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}S(\mathbf{R})=E_{CoM}S(\mathbf{R})\quad\text{Center of mass motion}&lt;/script&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left[-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})\right]U(\mathbf{r})=E_{H}U(\mathbf{r})\quad\text{Relative motion}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{E_{H}=E-E_{CoM}}&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;em&gt;center of mass motion&lt;/em&gt; is the Schroedinger equation for free particle of mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt; with wavefunction solutions&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;S(\mathbf{R})=\exp(i\mathbf{K}\cdot\mathbf{R})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and eigenenergies&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;E_{CoM}=\frac{\hbar^{2}K^{2}}{2M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;This is the motion of the entire hydrogen atom as a particle of mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;em&gt;relative motion&lt;/em&gt; equation corresponds to the “internal” relative motion of the electron and proton and will give us the internal states of the hydrogen atom.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;informal-solution-for-the-relative-motion&quot;&gt;3.3. Informal solution for the relative motion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We presume that the hydrogen atom will have some characteristic size which is called the Bohr radius &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt;. We expect that the “average” potential energy strictly, its expectation value will therefore be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{potential}\rangle\approx-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}a_{0}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;For a reasonable smooth wavefunction &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\psi(\mathbf{r})}&lt;/script&gt; of size &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sim a_{0}}&lt;/script&gt;, the second spatial derivative will be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\sim-\psi(0)/a_{0}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Remembering that for a mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu}&lt;/script&gt;, the kinetic energy operator is &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-(\hbar^{2}/2\mu)\nabla^{2}}&lt;/script&gt;. The “average” kinetic energy will therefore be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{kinetic}\rangle\approx\frac{\hbar^{2}}{2\mu a_{0}^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Now, in the spirit of a “variational” calculation. We adjust the parameter &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt; to get the lowest value of the total energy. Some variational approaches can be justified rigorously as approximation for the lowest energy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With our very simple model, the total energy is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{total}\rangle\approx\frac{\hbar^{2}}{2\mu a_{0}^{2}}-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}a_{0}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The total energy is balance between the potential energy and the kinetic energy. For this simple model, differentiation shows that the chose of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt; that minimizes the energy overall is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;a_{0}=\frac{4\pi\varepsilon_{0}\hbar^{2}}{e^{2}\mu}\approx 0.529 A=5.29\times 10^{-11} m&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which is the standard definition of the Bohr radius. With this choice of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt;, the corresponding total energy of the state is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;E_{total}=-\frac{\mu}{2}\left(\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}\hbar}\right)^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We can usually define a “Rydberg” energy unit.&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Ry=-\langle E_{total}\rangle\approx 13.6eV&lt;/script&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2013/11/14/quantum-for-scieng-7/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2013/11/14/quantum-for-scieng-7/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>神奇书</title>
        <description>&lt;p&gt;越到做博客比较久的时候，就越懒得动键盘，动一动，就是好长时间不能歇着。今天八点多的时候就把WLW开开了，可是一直就没有写，很多事，很多人，还有TBBT。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇文章既然起了题目，就是要写下去的。目的呢，是为了让没有看到神奇书的人看到一点神奇书，特别是计算机专业的学生，如我之见，是必要读这些东西的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;第一 《声律启蒙》 《幼学琼林》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这两本，是开蒙用的书。所谓开蒙呢，即是给小孩子看的。不过由今天这样的所谓现代社会的眼光去看，那数百则的典故，似乎只有有限的几个是耳熟能详的，其余的早就烟消云散。要么，虽然还活跃在我们的词汇中，但是早就不知道是怎么一回事了。这两本书，虽然《声律启蒙》是一个开声律的书，但是今日如果不做诗词，便也当个典故的书看即可。《幼学琼林》，是一本所谓的材料书，可这材料书比我们所谓的作文材料书编的要高明的多，也实惠的多，言简意赅的点出典故，而且根源，则留给先生去讲，这样方可以活用。我曾想过有时间去对《幼学琼林》做个注，虽然早已经是有先人在做，而且做得很好，不过这样的事情，还是自己去做的比较好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾抄下过这样一个楹联：上联做：沧海日赤城霞峨眉雪巫峡云洞庭月彭蠡烟潇湘雨武夷峰庐山瀑布合宇宙奇观绘吾斋壁；下联做：少陵诗摩诘画左传文马迁史薛涛笺右军贴南华经相如赋屈子离骚收古今绝艺置我山窗。这般的对子倒是还能找得出，可惜没有一个是近几十年的人做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是有云，自建国以来，这国学素质是越来越低了。且不说少年熟读这些咬文嚼字的东西有什么用，但我自己，是很佩服这种文人的气质的。况且以史为鉴，要比以寓言故事为鉴更加深刻。寓言故事没准一辈子也碰不到，而那些鲜活的历史却没准是在生命中演了又演的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;第二 《古文观止》 《诗经》 《楚辞》 《诸子精粹》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;没准您会问，都是古书，干嘛还要分成两部分来介绍。以上这四部书，是受用终生的东西。《古文观止》，是正文气的。《诗经》和《楚辞》是清晨读书时百读不厌的材料。而《诸子精粹》，则如玉，如切如磋如琢如磨，非如此，不能得其精妙。先秦诸子的书，最是长智慧的。注意，不是长知识，是长智慧。潇洒飘逸，飘渺莫定，却又思维深沉，越是推敲，越是有趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说读不懂，说首先是文言，其次是觉得面前如同一面大墙，这大墙的后面，似乎还藏着什么，但是大墙上面写着的意思，却已经是完备了，于是觉得无法再参透下去。有人说没意思，觉得这些内容已经不是什么新鲜的东西了，毋宁是去看点八卦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的朋友，若是真的硬塞给他这些东西，也是白搭，因为看不进去。于是应该找些看得进去的，比如从小说看起，文白的小说，是个路子，如今有些作者的评议性质的文章，也是个路子。总之，到了发自内心要找这些书的时候，这些书也不会嫌弃谁，而且那时的光辉也算是才真正的显露出来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;第三 《破门而入——美学的历史与问题》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我不止一次的给同学推荐易中天先生写的这本书，也曾经在博客中提到过这本书。这本书，应当说是一本美学开蒙极好的书，作者的笔墨是蛮诙谐的，读下去，也是容易的，而且仅仅是一本小书，并不是什么长篇累牍的巨著，即便是当做一个小品，也算是值得的了。而有了它的底子，再看其他很高明的美学家写的美学史，做的美学学问，就容易的多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一直不是很觉得美学是一个很独立的学科，到现在，还是觉得是哲学的附庸。而这里的哲学，主要还是说康德以前的古典哲学。在此之后，世界发生了很大变化，哲学的领地渐渐沦丧，先不谈了。哲学可以用的很实，但看起来很虚。美学就是这么一个钥匙，因为对于每个人来说，都是有审美的经验的。这是一个很合理的假设，因为如果真的存在一个一下生就什么事都不顺眼的人，那么他那里，也就没有不顺眼这个词了。审美的经验就算得上是一种实践，用实践来拷问哲学，便是件容易把抽象的东西变成不抽象的东西，于是对这些人产生这种想法的缘由，理解起来也就容易得多。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;第四 《逻辑与演绎科学方法论导论》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这是本数理逻辑的书。我原以为商务印书馆的这批译出来的书里，大多数都是哲学，社会学著作，没想到还有这么数学的书。于是在书店看到的时候，虽然价格稍贵，但是还是买了。我一直是耳闻数理逻辑这个词的，第一次是数学老师对我说的，第二次，是杨君对我说的。我知其名，却不知其物。于是自从知道数理逻辑这个词后，我这个连逻辑这门学科都没有学过的人便不敢去和人谈什么逻辑了，自己也小心去用这件事情，生怕用的不专业，贻笑大方不说，自己也受了其害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一本小书，200余页，是一本很精巧，但是五脏俱全的数理逻辑教科书，习题也是出的极好，真的是一本可读，能读，而且还能大有裨益的书。尤其在其介绍的数理逻辑与我的思维模式很是契合之后，便觉得更加亲切，也更加的愿意去读了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数理逻辑对数学，对于计算机，都是很重要的事情。如何才能证明一件事情的真伪？如何把我们习以为常的判断形式化的处理？这都是数理逻辑要解决的事情。不懂数理逻辑，写下的证明，作出的表达式，便会瞻前顾后，得不到其完备的拷问，于是从自己的角度出发，觉得喜好数学，并且要在数学上做一番研究的人，是必读一下数理逻辑的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;第五 《高等数学 （同济第六版）》 《线性代数及应用》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;谁说高等数学是理科生的专利？我看未必，高等数学，人人学得，人人受益。即便是文科生缺乏这种头脑，也应该从简单的角度接受一下高等数学思维的训练。这个训练我认为是重要的，其原因在于高等数学是一个极抽象的东西，而且不仅如此，极多的概念与现实的想法不同。高等数学所表现出的自由和内在逻辑严整的限制，对人是很有用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于线性代数，这件事情不用我多提，工科的人都知道有多么的重要。今日初读，便被其强大的计算模式所震动。联系以前在自修相对论的过程中曾用到的线性代数的知识，由其简化的运算，更是深感其魅力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同济六版的高等数学，自以为是不错的，书编的很得当，也没有多少废话，例子很令人玩味，辅以习题，便可以很好的运用了。谢国瑞先生所编的线性代数，我不知道国内是不是在用，但是自己的感觉不错。但是需要些体会，尤其是定义和定理的体会，更是需要揣摩。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;structure-and-interpretation-of-computer-programs&quot;&gt;第六 《Structure and Interpretation of Computer Programs》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我得到这本书的名称是从一位名叫Amy Stout的MIT顾问那里知道的。今天在图书馆找，果然找到了，原来以为就是一个对计算机程序简介，给一个大概印象的书。没想到来头不小，原来是一个系统的计算机科学前期的训练。MIT所有电气工程和计算机科学学生必须读的书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前言中专门提到，他们有些学生在上大学之前有的就有玩过硬件，甚至比较宽泛的编程经验，但是却少了计算机科学的系统训练，这对他们造成了极大的限制。于是MIT的电气工程和计算机科学系便编了这样一本书，专门来进行先期的培训。读完Preface之后，我极其震惊，而开始读了一两页之后，更加吃惊作者的笔力。这种震惊只有我在读另一本书——《算法导论》的时候才有过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还没有过于读这本书。可以说，没有什么非常的发言权，但是，其前言做的如此漂亮，非一般书籍所能比肩，况且据我之了解，尤其计算机科学系的学生更少有人去系统的接受这种对计算机程序的系统锻炼，于是这本书的价值也就更加凸显。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lecture-notes-in-computer-science&quot;&gt;第七 《Lecture Notes in Computer Science》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这个应该不能说是书，应该说是一个超大的论文集。自从1974年以来，以这个名字所刊发的书已经达到了6000卷以上，而且每一卷都不是简单的几十页，而是几百页。在这个论文集中，集中了计算机科学非常前沿的讨论，也集中了一大批作者优秀的论文，对于初学者来说，是一个读论文的好去处，比起ACM和IEEE的Journal，除了和他们平级难度的讨论，一些简单的论文和思想的叙述，对于初学者来说是有莫大的裨益的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;introduction-to-algorithms&quot;&gt;第八 《Introduction to Algorithms》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;《算法导论》，一本在我手里3年的书。其精彩的算法介绍，绝妙的数学推导，使人如纶圣音。如今，算法导论已经出到第三版了，而在第三版中，作者更加讨论了一些前沿的算法，对以前的东西做了一些调整，自然的，让这本书变得更加厚了。我手里的第二版，由于常年跟着我风餐露宿，已经变的旧了很多，但是我还有极大量的算法和习题并不知道如何去做。最近，我在，也准备做这项工作，开始认真的去做每一道习题，去推敲每一个算法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这绝对是一个开启一个计算机专业学生智慧的书，其价值绝对要超过市面上形形色色我们所谓专家们的图书。因为它不仅让你读，而且让你深沉的思考所有的联系。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;linux-programming-for-beginner&quot;&gt;第九 《Linux Programming for Beginner》&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这本书从题目上看就知道是专门给初学者所提供的书。其实说是初学者，倒不如说它是一本从头讲起的书。其实书到了后边，高级用法并不少，而能把这些东西写得浅显，就显得更加的不容易了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我买这本书的意图起初是因为我刚刚装了Ubuntu系统。又觉得Windows的SDK编程实在是过于复杂，而看好像Linux下的编程要更接近语言，更加的自由一些，于是就花了一个让我比较心疼的价格将其买了回来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书虽然是中文版，但是仍然难掩饰其锋芒，写得很有趣。讲如何编程的书，写得有趣是一件非常重要的事情，因为编程的书，规则往往很多，导致书的体积也非常大，如果这个时候摆出一副道学的摸样，是遭人讨厌的事情。书的连贯性很好，很容易一口气读下去，代码也很出彩，给的例子都是很有趣的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方的书，尤其是这种编程的书，总是以一个贯穿始终的全方位的例子作为全书的线索，在学习者不断的编码的过程中，告诉学习者这样做的目的和原因是什么。很早就买了的那本于渊写的操作系统的书也是这样，一个例子贯穿始终，至少让人觉得有目标，不至于分崩离析，连怎么穿起来都不知道，这样的书，学出来只能做小东西，而做不了大东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上边这十几本，算是第一等神奇的书，而其次的书，确是多的又多。如一些讲授高级算法的专题的书，写操作系统的书，写软件工程，如何开发的书。这是计算机领域的。而社会科学那边，经济学的书，如耳熟能详的《国富论》还有同一作者的一本更加觉得精彩的《道德情操论》，再如美学上，两本美学史《美的历史》、《丑的历史》。心理学上，经典的弗洛伊德的文集。数学上，复变函数，数学分析等等。再如数学物理这些理论物理所研究的事情，说起来，都是拍案叫绝的神书。而鉴于我自幼古典文学开蒙的前车，和现在计算机科学的角度，于是这段所提到的东西，便没有介绍了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇文章总是要与时俱进的，因为似乎我接触到《算法导论》之后，各类的神书就竞相从四面八方扑来，虽然有的是因为没有经历，而遗憾的放弃。有的是虽然拿到但是仍然束之高阁，不过其价值之高，我心里是有个谱的。我虽然是个刚入行的计算机专业的学生，然而五六年的经历下来，也算使我感慨良多，为了让后人少受点罪，若是有了神奇的书，便就此排下，以方便各位选阅。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Jun 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2011/06/27/introduction-to-fantastic-books/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2011/06/27/introduction-to-fantastic-books/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>李敖来了!</title>
        <description>&lt;p&gt;2011.05.31 在即将迎来儿童节的时候，康熙来了播出了一集，题目叫“李敖来了”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于李大师的这次到来，新闻界早有消息传出说李敖要在康熙中对峙小S，上演一场五集的争论大戏！我本人是很期待的。倒不是期待李敖和小S的对骂，我只是单纯的期待李敖本人而已。因为有他的地方就少不了欢愉振奋式的学术，少不了激情凛冽式的深思，少不了文库典籍式的引证。这些不仅在大陆是少有的，即便是在台湾，也无疑是独特的，是唯李大师所不能的。因而我满心期待着他那也许是狂烁古今的康熙五集大战！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果只有一集。节目上也没吵起来个啥。小S挺毕恭毕敬的像个小媳妇一样。。。李大师也没有了往日那种飞扬跋扈。节目内容也没有完全围绕什么争执展开，节奏也不温不火，话语也不咸不淡。总的来说是挺平和挺普通的一集。没什么料可爆的。让人觉得李敖没来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如单是这样的话，我就不会写这篇了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一集的前半段，李敖点破说你们康熙都不请我来，所以我没事干，写了三本书，告了小S，为了你们请我来。然后互相简单说了说。说的过程中康永和李敖互出资料，互引文段。引文段的过程中引出了李敖的真正目的以及真正让我觉得既感同身受又无比赞同的一件事。且让我慢慢道来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖拿出蔡康永写的《痛快日记》，给蔡康永说：“这里面讲蔡康永说：‘主持过的电视节目有：《翻书王》，感谢张小燕；有《真情指数》，感谢葛福鸿；有《台北黑眼圈》，感谢王伟忠。’你从来没有感谢过我！”康永说：“我为什么要感谢你啊？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“因为我是个启蒙者！你在你书里谈到我是个启蒙者。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永突然站起来转身去拿东西并说：“你有文件我也有文件。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拿了文件坐下后接着说道：“你知道么，李敖先生反正一直觉得娱乐版的记者很好耍，所以他讲什么话大家都趋之若鹜，就一直登在头版。我后来觉得呢如果一直让记者在我们两个之间传话对我们两方都不是公平的事情。所以我在我的微博上啊写了一个正式的内容，这是我真正想对李敖先生所说的话。……这是在五月二十号的两点，下午两点五十五分所发布的。那它说：‘&lt;strong&gt;台湾社会民智渐开的过程中，李敖先生曾振聋发聩。很多人受他影响，从此对于混蛋之事多所警惕。这是我记得他的依据。我很想保持这样的记忆。因为对于任何的社会来说，民智得以渐开都是何等美好而珍贵的事。即是到了最近，我还是想要继续以我的方式记得李敖二字所代表的珍贵意义。这不只是为了谁，而是为了我所在乎的事。&lt;/strong&gt;’”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后李敖表示说确实看过这段话。康永说：“这是我对你的感谢啊！”李敖说：“可是这是五月二十号的事情。这以前你没有对我冷言冷语么？”然后又要念《痛快日记》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“为什么不崇拜武松？蔡康永为什么不崇拜《水浒传》里面杀潘金莲，杀西门庆的武松。蔡康永说：‘因为武松做的事情都是他家里面的事情。’自家的事，‘武松对不正义的事情，没有显露什么反应。’对人间的不正义他没有什么反应。涉及家里的事情他有反应了。‘他对整个国家机器是没有意见的。’蔡康永很敏锐的看出来，武松我们以为他是英雄，事实上呢，他只管他家里面的事，不敢管世界上（社会上）面没有正义的事情。我认为……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候李敖手里的稿子突然掉了，然后小S帮他拣，蔡康永顺手接过来。开了几句玩笑后蔡康永说：“这篇很值得讲啊，骂电视节目的。……”然后李敖接过来稿子并说：“我今天一定要把你们纠正好。”然后开始念那篇：“蔡康永说找深度，‘亲爱的宝宝，听说有人在电视里面找深度，我好诧异。电视很方便，但很肤浅。在电视里面找深度，太看得起电视了。太看不起电视没有出现以前的文明史了。’”蔡康永插了句“讲得好不好？！讲的很好吧？！”李敖说：“好，你听我讲完。‘何苦看电视找深度啊？问什么不去看书呢？’”蔡康永又插了句：“讲的多好！！你看！”李敖说：“你说的对的！看李敖为什么不看书呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永：“对啊！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“看他上那些烂节目干什么呢”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小S怒气冲冲的说：“那你干嘛一直上我们节目啊！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖说：“今天我跟你讲，是有原因的。就是我反对这句话！&lt;strong&gt;我认为电视里面可以有深度&lt;/strong&gt;！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永：“在哪里？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“有待于蔡康永跟小S表现出来！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永：“啊？你把我们拱到那个位置干嘛？！你想坐自己坐！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“把你们推上去，你们逃避了社会责任！你们抢到了，或者得到了这么好的媒体，这么红火的媒体在海峡两岸。结果整天你们在节目里面，吃喝玩乐穿衣服！讽刺别人，挖苦别人，打屁！糟蹋了你们的才华”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小S：“现在是在骂我们吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖指着小S：“糟蹋了那个小脸蛋！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小S闹了一句后康永说：“好好，镇定一下，听一下大哥的指正。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖继续：“糟蹋了这个小脸蛋。这么漂亮的人，这么聪明的人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永插到：“你要公平一点，&lt;strong&gt;你上过很多我主持的读书节目都，收视率都很低啊！&lt;/strong&gt;都无疾而终啊！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“可是你现在高了以后，你应该闻鼓鼙而思将帅。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小S举手道：“我有问题李敖大哥！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“等一下我讲完，先让我讲完。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖继续道：“就是你们有这么好的机会，去给别人洗面革新。很技巧的给别人改头换面。增加群众的深度。你们两位是逃兵！男逃兵！女逃兵！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小S再度举手道：“我有问题！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“现在不能讲，等一下。……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后几个人玩笑了几句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖又接着说：“所以你们两位有这种使命，你可以做的很好。尤其蔡康永，他是很有深度的人啊。结果……”康永又玩笑了句。李敖接着说：“蔡康永按照王伟忠的说法，只是个中性人你知道么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笑了下，李敖又要翻资料，小S又举手发问：“我有问题！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖又驳回：“等一下我给你充分的时间。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖又说到：“我跟你讲，我今天来的意思，就是要把我的话说出来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永：“要修正我们。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“觉得你们有这个资格。如何表达你们的深度呢？你不请李敖来怎么会有深度呢！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永：“我们不就请你了么！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“我如果要不告你们你们会请我么。所以我负着千辛万苦，用了千方百计，找到了告小S机会作为切入点，所以才讨来五集的节目，还不晓得能不能做完。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小S：“所以告我只是为了要上节目宣扬你的理念。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“完全没有错！所以你不要恨我么。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永：“可是大哥，万一你宣扬你的理念结果我们收视率变很低，那怎么办呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“过去更低啊！现在已经进步了，懂意思吧。过去很低，可是我告诉你。在友台我跟刘家昌的辩论，收视率2.6。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小S：“讲过的啦”再次举手“我有问题！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“等一下！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永：“我很好奇她要讲什么，让她问一下好不好？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖终于同意后小S问道：“因为李敖大哥一定是知识渊博，然后思想非常有深度。他刚才也有在责备我们说在节目中讲的内容不够有营养。可是因为我也观察过李敖大哥上很多谈话节目。你常常聊的内容都是没有很有营养的。你常常聊女人，聊风花雪月那个。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“我谈任何问题，我答复你，我谈任何问题都可以转到我的主要目标来，这就是我的本领。……所有的节目里面，你们不幸被我锁定，我就喜欢康熙来了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康永：“你不会在家里面有看康熙吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖：“我不看这种烂节目，我不看”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小S张狂地：“那你干嘛上！那你干嘛上！不合理啊~天理何在!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后小S又问了一题，然后三个人又聊了些话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中间聊到小S最新的一个杂志封面照，李敖念了封面照上小S说的一段话：“‘如果60岁看起来像30岁，不是很诡异么？因此，等到我60岁我就成为最迷人的60岁的女人。’写的好，我反问你。如果你到60岁的时候，还讲30岁的话，怎么办呢？虽然你迷人，可是你讲出来的话是30岁的。怎么办呢？很可能啊！你整天这样打屁！不看书！不看李敖的书！就可能60岁以后讲的是30岁的话。也没有进步。……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;节目的最后蔡康永总结到：“至于李敖先生期许康熙的事情，我们是不是能够做到呢？我们也许可以靠着多请他来几次渐渐提升本节目的深度。那这个事情我们要以观后效，看看这一集大家对于李敖先生的反应怎么样再说吧……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样看来李敖告小S就是为了上康熙，为了上康熙来告诫康熙主持人要负社会舆论责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一点让我再认同不过了。电视作为当今影响力巨大的一种传媒介质实在是引导着社会的舆论走向。在有极大影响力的电视媒介中的有极大收视率的谈话节目确实应该负起责任，增加深度，引经据典，讨论有社会意义的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蔡康永说电视没有深度。李敖说电视有深度。蔡康永立即问有在哪？李敖说有待你们两位建立这种深度。这其实表达了李敖觉得电视可以有深度的想法。意思是说，虽然现如今的电视没有深度，但你们可以改变它。电视这种媒介太绘声绘色。越绘声绘色的东西便越不容易有深度。最绘声绘色的东西就是现实，现实有深度么？有。但要你有深度的去挖掘才行。蔡康永说书是有深度的。在电视里找深度不如去看书。书不绘声绘色。书有时候就是枯燥无味的代名词。但书有深度。那那些消遣的书呢？那我便说了，那那些消遣的娱乐节目呢？电视何苦不能有点深度呢？李大师便是想要将电视这个很绘声绘色的东西搞得有深度点。让观众在玩笑中学点东西，想点东西，讨论点东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让社会氛围变得学术化！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我的想法。这尤其是我最近的强烈的想法。这也是为什么我对李大师的观点感同身受的原因。这个社会太低趣腐朽了。学生都没有治学之心，只抱着怎么找到更好工作的想法。工作的人就更别说了。我的同学，现在上大一的国内的同学。很多都在抱怨自己的专业。前两天有个同学和我聊QQ。问我德国的工科是不是很好。我说还行吧，挺不错的。他又问我学的什么专业，我说电气。他很羡慕的说真好。我说问什么？他说他是数学系的。专业烂，没前途，毕业就失业。我说数学系挺好的啊，出来没工作就搞研究呗！你数学又那么好。他说这东西根本就没用。我是被调剂过来的。我其实一点都不喜欢数学。高中数学好完全是为了高考。现在还要学这么个学科，一点实用价值都没有。还是你的专业好，出来工作都不用发愁。我就很无语的说，我其实还真想上个数学系呢。他说你别不知足说风凉话了。我便不好再说什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这只是个例子而已。是个很有代表性的例子。当然了，为了能出来有份工作也是无可厚非的。只是我惋惜那么好个脑子就这么废掉了。说白了就是因为这个社会没有学术气息。大学没有学术气息。家庭没有学术气息。电视里就自然更没有学术气息了。而李大师想通过在电视里改变社会的氛围的想法尤为让我振奋。让我认同。这个确实应该有人来做了。李大师为此在晚年站了出来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李敖很老了，快八十的人了。李敖很精神，为了健康吃医院那种难吃的营养套餐。李敖很明白，自己折腾不了几年了。所以他在期许下一代，他在期许社会。他看好蔡康永和小S。他看好康熙来了。他希望以康熙来了为例改变电视的低俗风气，使电视这一传媒变得有深度有意义。使民众在看电视的过程中思考社会问题，思考学术，思考人生。这不是很伟大么？这不是很有责任感么？相比之下，虽然我也同样希望电视的改变，希望社会的改变，希望周围人的改变。但我是自私的。因为我希望他们改变的衷由在于我太寂寞了！我周围没有一个有共同想法的人，没有一个能和我探讨问题思考人生的人，没有一个能理解我的人。这使我深深的感到孤独无力。感到无望。所以当我听到李敖那个想法时我马上体会到了他的苦心。我突然特别理解的觉得李敖的这个话题给的太好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我讨厌说例子。因为自己能记住的例子太少了。但但凡有很恰当的我知道的例子的时候，我还是会欣然使用的。比如现在我要说一个例子。孟母三迁的故事人人都知晓。说是孟子的母亲在孟子很小的时候为了给孩子一个好的成长环境而多次迁移住所的事。小孟子一开始在墓地旁便学着办丧事的人玩办丧事的游戏。孟母一看这不行，就迁居到了市井。到了市井小孟子又学着屠夫玩起来杀猪宰羊的游戏。孟母一看这也不行，于是又迁居到了学府附近。这次小孟子学着学子们颂书治学，孟母这才满意。后来孟子成了儒家大师，人称亚圣。这个事例告诉我们环境的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会就是最大的人文环境。家庭和学校是最重要的学术环境。如若使这些环境变得有深度了，下一代就自然有深度了。人类就自然有深度了。知识发展会呈现出一个前所未有的高速状态。社会舆论会表现出史无前例的深刻治理。人类文明会步入新的高度。一切都将是全新的面貌。这，将不再是简简单单的责任。这是一种期许，是一种理想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再回到电视节目的问题上来。如果把这个事情看的现实具体一点的话，我们要考虑的非常多。电视节目要的是收视率。商业化的管理所体现在表层的现象就是一切为了取悦观众。观众喜欢什么我们放什么。观众喜欢吃喝玩乐，我们就放吃喝玩乐。观众不喜欢被教训，我们就不放有深度有内涵的东西。李敖说了。我懂这个规则，我有照顾你们的收视率哦！我曾经和刘家昌的一场辩论让收视率飙到史无前例的高。电台老板高兴坏了。所以我来，也能带来你们的收视率。同时增加你们的深度！挺有自信的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蔡康永也在最后说要看观众的回应。那观众对这一集的反应如何呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果是这一集的收视率平平，和以往差不多。而就我看到的一些评论来说，大部分人也对李敖的那些观点不屑。我记得我最先是在youtube上看的这一集。看后马上看了底下的评论。都是台湾的评论。有人说：我上了一天班累死累活的晚上回家看个康熙就问了娱乐一下身心你还让我看啥有深度的有病吧？！有人说：康熙作为个娱乐节目就是为了娱乐的。难道你看AV还要学性知识啊？也有些李敖的，说用娱乐的方式提高深度很有必要。因为这样更容易让人接受，也容易将学术化为舆论，成为大家茶余饭后的谈资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后的康熙来了依旧吃喝玩乐美女帅哥。截止到我写这篇李敖也没有再上康熙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个结果其实也在情在理，我觉得这种事单是提出来就是成功。至少会引发一些评论和争执。比如我就在评论这个事。我之前有这样那样的想法，但假如没有李大师这一集我可能也不会说啥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再回到这个深度的问题上。学术舆论化。人人谈学问，时时想人生。这是一种什么概念呢？我先说一些纯娱乐的事吧。比如演艺圈的绯闻事件永远都是固定的娱乐话题。狗仔的抓拍和文娱记者的撰笔永远能冒出新花样。以至于现在很多炒作事件都让人分不清真假黑白。以至于社会浮躁的让人忘了生活重心。以至于李大师终于按捺不住要上电视替学术平反。我纵观娱乐界，发现各种排行榜，销量，票房充斥着各大媒介。人们每天讨论的内容也是各种流行音乐，影视动画，明星大腕。似乎在有了这些传媒文娱之后，这种谈资就是几十年如一日的一成不变了。八卦的力量不止在娱乐圈内张牙舞爪，在生活中它也生龙活虎的入侵每一个时间的角落。在我们这一共不到200人的校园内，八卦新闻每日如雨后春笋般不断涌出，让人应接不暇！每个人都浸身在八卦的旋流里，甚至有人自己甘愿跳入。八卦的强大力量将每一个人同化，并强迫其进入这个世界。你唯一能独善其身的方式就是躲避，躲避人群，躲避争端，躲避社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我不甘心啊。我游走于这种力量的边缘，接触而又不贴近。我参与八卦的传播，但我内心中是冷眼审视的心境。我以人类社会行为学的角度来看这个不无畸形的小群体。我诧异。我诧异这种力量的强大。我们算是独特的群体。我们身处异度，周围都是另一个文化的人。但这并没有影响这种文化的侵袭。或者说这种文化是根深蒂固于我们的心底的。我们出国时已将它作为民族文化自豪的带了出来。我对此，只能无语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最近才明白我的思想体系到底是以什么作为基础的。我以对一切事物抱着研究的心态试图用一套完善的能自圆其说的基础理论来解释世界。我不拒绝任何形式任何内容的人文事理文化学术。我所要的就是一种系统化的研究心态。剖析解构这个世界。如果我说，别人的想法肯定很少能达到我这种深度，肯定会招来不屑与鄙视（表面没有心理肯定有，这是人的天性）。但我至少可以说很少有人能抱着和我一样或者近似的想法。想法不同便无法互相理解，便无法互相深谈。我想说的就是，我目前除了一个人之外没有可以深谈的人。这真的让我很悲哀。也很失落。尤其是在这样一个语言不通的国度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，假如社会氛围可以改变，对我肯定是有巨大好处的。而这种改变无疑要通过电视，网络这样的受众面极广的媒体。这也正是李敖所希望的。也正是我所希望的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那样的时代到底还要多少年才能到来呢？我希望不要等我到李敖那个年龄时候我还要做像李敖一样的事情。那无疑是绝顶悲哀的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S. 这一集李敖确实没说啥有实质的内容。只是提了个这么个观点。毕竟一集难以成事，能将这个观点提响亮就算成功了。至于说这个事件的导火索——李敖和小S关于大S婆婆张兰的对峙，我了解的不多。在这篇中也不是重点。请抛开那个事件来看待这篇。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 12 Jun 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2011/06/12/li-ao-is-coming/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2011/06/12/li-ao-is-coming/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>洗澡那些事。。。</title>
        <description>&lt;p&gt;由于一些个人原因，经常要洗耗时两个小时左右的澡—-！ 洗到后半段基本都是雾气缭绕，极度缺氧了。脑袋便处于恍惚之中。于是各种胡思乱想接踵而来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次想到的是中学时候写议论文的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初中开始学写议论文。议论文作为中考高考的重要作文题材，所有语文老师讲及作文便一定会有板有眼的对议论文大讲特讲。我小时候很喜欢说理，喜欢用没道理的道理把别人说倒。于是很欣然的接受议论文这一体裁。但是接触了这玩意后，从初中到高中一直很反感它。为啥呢，因为让我写的不爽！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以为议论文便是用道理辩论一个论点。陈述道理就行了呗。老师说了，这样不对！除了讲道理之外还要举例子！举那些名人事迹，典故神话啥的。我很不爽这点。记得很清的是高二的一次语文课，王皓老师代课。干啥呢，写作文。我们边写着，他在台上边说着。说点的代课老师不用负责的话。开些玩笑啦，讲点老师的趣事拉之类的。那作文课肯定要讲点作文有关的。他讲到了议论文的写法。说：“有的同学写议论文大篇大篇的讲道理。一个例子也没有！这样不行！你不是圣贤，你的话不是真理。你要用圣贤的话，用圣贤的例子！……”于是学生要背很多不同方面的例子，甚至还有万能例子一说。不然到考试没的写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了高三更为严重。高三学生一切为高考。学习不再是知识的海洋，是分数的沙漠。在这种高目标化的时期里，高三学生针对每一种高考题进行大量的专项训练。针对作文这一块最厚的肥肉，人人都想捞更多的分。但作文这玩意训练起来太耗时耗力了，咋办呢，就多背例子吧。于是乎翻开高三作文专项的参考书，满眼都是栗子啊~~往往是一个关于某个名人的小故事接着一两句总结的话。小故事涉及的人物可以说是古今中外无其不有。总结的话往往是这个故事适用于写关于诚信，感恩，自信……的文章。这种背例子的“训练”其实还挺招学生喜欢的。因为在高三那样一个枯燥烦累的时期，背背例子就当看短片小说集锦了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生根本没有思考！这种背例子对应观点的模式化议论文到底对学生的辩证思维起到什么作用呢？这种单一角度化既不利于学生对事例的分析能力锻炼又妨碍了学生的思维发散。学生看不到事例的本质或者对事例强行的进行了断章取义。当然了，学生不在乎那些。学生只在乎分数。那老师在乎么？我不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我记得我高中时候有次用数学的方式写了篇议论文。我印象中要讨论的是高中生学古文有没有必要。我先对论点进行分析，对每一个词进行限制。我记得我很蛋疼的指出论点中的高中生没有说明是哪的高中生。中国的高中生和外国的高中生显然在这个问题上不一样。你要是老师看到这肯定已经蛋疼无比了是吧（别问我女老师咋蛋疼）。然后我又分析什么叫古文，这古文是从年代上算的古老的文章呢还是特指用古汉语写成的文章呢？如果是按年代算的古老文章那包不包括外国的古文呢？如果是指用古汉语写的文章那学古文是说学写古文呢还是学看古文呢？我记得我还很不要脸的写到甲骨文玛雅文啥的我估计就算讨论结果是有必要学也没人教把。写完这些我都替老师难受的话之后我又分析了“必要”这个词。什么叫必要呢？说一个事有必要做是因为这个事做了对我有利吧。于是经过我把这个问题用了大半篇字符分析了以后，我写到，为了在剩余有限的字数内把这个问题阐述清，我把这个问题简化为此：中国高中生学习中国文言文有没有必要。然后我按着学习它对中国高中生有没有好处来分析写完了这篇蛋疼文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这篇文章来说，不管从哪个角度来说我都是在明显的找事。我不清楚这问题的意思么？我当然清楚。每个学生都清楚。但大家是怎么排除的那些其他的可能性的呢？比如高中生就是中国高中生而不是外国。大家习惯了而已。说约定俗成有点过，就是一种普遍情况下的限制而已。但当时的我就觉得，你这种习惯在生活讲话中说可以，但在议论文这样的文体中，这是不行的。为什么呢？很简单，不严密。严密！这是我那时候以至更早时候一直的一个潜在思想。到现在我再想起来以前对议论文的态度时候我才明白我到底为什么讨厌用例子讨厌高中的议论文。我一直的思想其实是想用证明数学定理那样的方式证明论点。想用写数学证明题的方式写议论文。在数学证明题里你会可笑的用一个类似的数学例子来说明这个要证的定理的正确性么？显然不会吧。你只会一步一步的有条有理的写证明过程。也就是在议论文里一点一点的写道理。你在数学的证明题里看到题目出的不严密的时候你能证明它么？显然不能。因为题目就有漏洞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到我那个时候看不到我这个态度的本质。我只是单纯的觉得按老师说的那种东西去写议论文太恶心。于是我心情好的时候会恶搞一篇，心情不好的时候就胡乱写一篇应付过去。当然了，这些都是平时在语文作文课上的表现。真正考试时候我可不是“傻子”，我没有那种拿分数当赌注去反抗的魄力。至于我刚才提到的那篇，有些人可能认为会招来老师的严厉批评。甚至可能会被叫到办公室当面指着我的鼻子怒斥:你怎么能这样写！其实结果简单的很，我的作文像别人的作文一样，被老师批阅后发了下来。没有评分，只有短短两句评语：形式过于刻板，缺少事例。得得！连评语都是模式化的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些学生知道我好写点的无厘头作文，于是每次我的作文发下来后都有人来看。那次的他们也看了。给予的评价是：这形式有点意思，你这写的有点过了。假如正经的用这种“证明体”写没准能得高分！下次我试试。我听后心里暗笑。你们真是分数至上啊！我发泄情绪搞出来的东西你们都能往怎么得分那分析。不愧是考出来的好孩子！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在想想无论是老师还是学生都没有看到我这种方式所要表达的本质思想。当然我当时的我可能也没有很清楚的认识到这种思想。只是有个萌芽，有个一直以来固守的自我形成的东西。当我走出那种体制后，现在来说，我可能才开始渐渐认识我这种想法到底是一种什么性质的东西。我很庆幸这么多年的应试教育没有把我同化，相反可能在每一次它想我把同化的时候我都反过来更进一步加深了我的自我。我只希望能有更多的人将思想打开，特别是学生。你可能必然的不可豁免的要在体系中奋斗，但请不要放弃自我的思考，哪怕所有人都说你很偏激。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 12 Jun 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2011/06/12/ideas-in-showering/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2011/06/12/ideas-in-showering/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>专题 - 2011高考作文自作 - 小序</title>
        <description>&lt;p&gt;看了看博客旁的日历，又是很长时间都没有更新了。建立了博客，倒不是有什么责任感，而是自己许给自己的东西没有完成，这样却觉得不好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年6月8号。高考结束，大约也是那天来着，我躺在床上突然觉得写写高考的作文时间很有趣的事情。高考很多科目，数学，英语，理综，文综，都是没什么学术味道的。语文也没有，但是却给了一个平台，作文，而且是800字，对于中文这种逻辑语言来说，800字是很可以写出一些东西来的。至于试卷的其他地方，倒是没有什么意思了。不是说英语也有作文么？怎么不写英语作文。英语作文120字，有多短小就不说了，况且文题幼稚，就连思想深度都算不上，于是就不是些可以写的题目了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高考的题目出的是极有意思的，放眼望去，都是真善美。即便是讨论时事的，也是埋了这么一条线在里边。这就是所谓的主流价值观吧。其实高三的学生，在一小时之内，发挥急智，写下这八百言，已经是不易，如果在要求质量，就是难上加难，太为难学生了。况且，这样做出来的东西，大多已经不可成为“文”，只能是“字”。凑字数，憋话语。这是一年前我还是高三学生的时候常听到的话。于是我有一个合理的估计，就是这帮学生其实只是在歌颂，为歌颂而歌颂。只要不是不和谐的，只要是还算有些结构章法的，分数，不会低到哪里去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我今日要做的就不是一件这样的事，我在决定要写这么一个小专题，小集子的时候，顺便也给自己立下几条规矩：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;要思考好再下笔。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;篇幅不闲。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;章法不限。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;逻辑严谨。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;理性思考。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这五条是一定要做到的，做不到，就成了无病呻吟。尤其是后两条，是考场上所不大能发挥的出来的。我想使用自己最大的努力，来到底的剖析一下这个所谓的主流价值观。在这个体制内玩点体制外的事。朋友杨君跟我说，高考题出出来了，就是考生和出题人心照不宣，这里边是有游戏规则的。这让我猛的想起来最近独立候选人的事情，他们不也是正在体制内想干着体制外的活计么？人家玩的是政治，我不济事，只好玩一玩文字，调笑一下好似严肃的高考题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还记得一年前，班级里有几个写作好手。所谓的写作好手，我自己有一种怀疑，就是他们本不愿写作文的，于是发明了一套偷懒的方法，即掌握了怎么才能写好体制内作文的方法，女孩子天生的秉性，于是就造就出来了几篇字。鄙人高中三年都很遗憾的在体制外混。高一写些不痛不痒的文章，高二混了一学期的文言文式的作文，高三试着杂文的路子走了走。不过正是由于这些东西，我才知道怎么鉴赏文章，文章是干什么的，于是自高二起，我便不把作文叫作文了，叫东西。有的人听得出来，会酸溜溜的重复一句“东西”。我那时意气还在，于是说“对，就是东西”。那时还流行背素材，老师最后甚至还给了一本素材书，我是十分反感的，教育没有这样搞的，断章取义，成什么体统。这件事，我还跟老师稍稍的叫过一回板，但是我了解到这是年级组做的这件事的时候，还是小年轻的胆小，便就“非暴力不合作”了。于是我从来不看那本书，即使是早读，我也不会看一眼。后来那本白皮的书似乎送给一个弄丢了的同学，我连名字也没有写，全新。还是固执的看着我的故纸堆，我坚信，断章摘句时间很无理的事情，这种动作彻底的把感情的酝酿拿掉了。有人说古代也有素材书啊，《龙文鞭影》，《幼学琼林》不都是么？可人家是把素材成文的编出来，而不是直接从别的文章中寻出来。时至今日，我对于我那段历史仍然不悔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在高中似乎一直把自己有意无意的塑造成一个文化人。一个埋头在故纸堆里，看着别人看不懂的书，别人在写作业，我却趴在诸如《山海经》，《史记》这样的书身上。在高中，重视语文在我看来时间很不入流的事情。第一，会给人留下矫情的印象。第二，做理科生的，这不是你的主业，你的主业是计算。第三，作为你本民族的语言，本来就不会考的很低，干嘛非要做这件事情呢？而我和语文老师之间的交流，却比其他老师要多得多得多。我们之间的讨论，有一些，但是我有些想不起来了。我记得同学那时候也觉得我和老师的关系很近，有时我甚至会越俎代庖，顶着电教员的名，干着课代表的事，不过课代表的事一般都是干活，所以我现在想来是觉得老师在这上边做的不道义。不过鉴于他借过我很多好书，干的活就当是借书钱吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借过的书，给我印象最深刻的当属袁行霈先生所编的《中国文学史》，第一卷老师找不到了，不过是论述商周文学，诗经一类的，我也就不在意了。读那几卷书，印象最深刻的当属是唐宋八大家的“文以载道”。这是韩文正公说的话，我从那时是第一次知道了他们的观念，为什么他们的文章是那样组织，他们的方法是那样施行。这是我以前在课堂上所找不到的资料。于是在读了这一部分之后，我找来了一些八大家的文章来揣摩，高二的后半学期，大部分都在做这件事情：学习写八大家那样的古文。除去那三卷《中国文学史》，还有一本鲍鹏山先生写的《彀中英雄》，我也是从老师手中求了几次才求到的。现在回想起来，我的史学分析观点中的一部分，就是从那时培养起来的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在为数不多的争辩中，我有一次闹到了年级组长来看我的试卷，到底哪里出了问题。那时我在八大家的体中，却忘了语言质的提高，于是却成了虚架子，文白兼用了。这样一来，文章俗气了许多，空空的用了体例，却也没有什么深刻的思想，现在想起来，却有些不靠谱。到了高三，这样的激辩主要就发生在我和老师之间了，我入的更甚，开始搞文学理论，做文学理论源自看了个开头的《文心雕龙》和一些刚刚接触到的美学的思想，于是一场什么是好作文的争论，在我和老师之间展开。老师未必能感受到所谓的争论，但是我是当争论来看的。因为我觉得由教学而引出的不正规的用法和不正确的结论在一步一步的偏离做文章，倒是像老师带头做字。于是我先后在几次中阐述了这个问题，讨论常常拉得很长，一两个小时是常有的事，有时对面的老师还在，老师都听不下去了。而我这个臭脾气是文武昆乱不挡，来则击之，虽然没什么攻击力，那时最擅长的“非暴力不合作”就起了作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我距离高中太近了，才一年刚毕业，但看待事物的想法却有了相当大的不同，原来那种稚气未脱的文人的概念在我脑中已经一晃不见了。而随着我理论体系的一步一步的完善，看待高中时代的看法也有了明显的差别，这应该是我这次想写这个专题的根本动力来源。我的高中时代很忙，并不是我一个人忙，大家都很忙，而且我们高高的墙也趁势而上，于是我的文思在那个时候是枯竭的，除了描摹和研究就我新得到的理论之外，写不出一笔有感悟的东西。而所谓青春文笔又是我所鄙视的，于是便无病呻吟了，究竟看来，我的很多观点是站不住脚的。站不住脚的原因很简单，我想当然了。我没有用一个科学的思考方法来思考我拿到的考题，只是单纯的无病呻吟而已。而且想想过去同学们，包括优秀的同学们做出来的论文，都好似一个垫了胸垫的女人，看着大，其实空洞无比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再写高考作文，也是这个意思，我要用我的理性来对题目掏心挖肺，层层解构。倒是要看看这光辉灿烂的背后到底隐藏着什么不能说的秘密。道德真的是道德么？大众的利益真的很高尚么？谎话说一千遍就成了真话，这句名谚放在鼓吹的道德身上显露无疑。但是什么才是道德，什么才是高尚，却不是老百姓说了算的。于是这就造就了很多的误解，至少我看来大有文章可做的，都被一句主流价值观所淹没了。这年头，还是做点非典型的东西比较有搞头，其他的都被掩盖起来，封面上贴上一个一句话解释。而这次做的事情，就是把头伸进覆盖着这些复杂概念的黑塑料布袋里，打开手电，看他个一干二净。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于2011年6月11日早3点58分。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jun 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/topic/2011/06/11/topic-2011finalexamwriting-perface/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/topic/2011/06/11/topic-2011finalexamwriting-perface/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>LaTeX Ubuntu NS2 Linux Programming Facebook Twitter 京剧 越剧</title>
        <description>&lt;p&gt;回家数日，除了颓废之外，总归还是做了些工作的。还有一个月就要回去，这期间还有些工作要做，暂且总结一下这几日以来做的事情，给后来人行个方便。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;latex&quot;&gt;LaTeX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;LaTeX是个好东西，放在Windows下，CTex是个好东西。其实说来说去就是Tex，一个奇伟神奇的文档编写系统。刚开始的时候，因为其不是所见即所得的形式，我还大大的觉得其落后（毕竟word的历史跟他比差远了）。然而，当熟悉了这种文档编写模式的时候，就会发现，编写出来文档之美，之标准，是普通Word文字处理所不能及的.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MathType一直是我用来公式输入的，因为还可以声称gif图片，就更加的喜欢。但是了解了Tex的公式编辑之后，对其就不那么感兴趣了，除非是聊天时突然要表示个公式，不好去编译，写文档时已经是不用它了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Windows平台下，做的很好，而且也有很多资料可查的Tex平台是CTex。推荐下载时下载完全版，这个完全版在安装时是同时支持中文和英文的，对于写英文文档的同学来说，直接装英文就很好。说实话，用LaTeX写中文文档感觉怪怪的。安装完成之后，在开始的目录下，会有一个FontSetup，是一个安装字体的东西，装上之后CTex就算是完成了。CTex中除了编辑器WinEdt之外，最常用的就是MikTex，本来MikTex是一个单独的Tex套装，CTex是在其基础上形成的，之所以说MikTex是因为其编译非常方便。于是在Windows下写文档时，我通常都是用WinEdt写tex文件，因为有语法高亮提示，看着会很舒服。再用MikTex里的编译器进行编译。这是我熟悉的编写方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于LaTeX的学习，吴凌云同学写的CTEX-FAQ是一个对初学者很好的材料，会给出一个比较宏观的蓝图。Tobias Oetiker等编的《一分不太短的LaTeX介绍》再被中国CTex小组翻译之后，成了一个初学者绝妙的教材，我个人就在这两个文档的指导下，一步一步走向LaTeX文档编写的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WinEdt是一个注册的软件，而且其6.0版网上现在还没有给出很好的注册码让其变成注册版。但是就好像因缘际会一样，不注册的WinEdt仍然是全功能软件，而且，可以修改它的配置文件使其在每次退出时把30天注册记录消除掉，用这样的方法间接的实现注册。虽然那个Unregistered Copy让我十分不爽，但是鉴于都集中在文档编写去，很少注意任务栏也就是了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Linux平台下，我到现在为止还没有装上LaTeX开发环境，原因是因为比较大，尤其是在我这比较扯淡的网速下，近两日想要考虑在上面装上一个LaTeX开发环境。apt-get的超级牛力也不是盖的。（下文还有介绍）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LaTeX大概就是这么多了，刚开始接触LaTeX的时候，使用者可能觉得怎么这么麻烦，头尾都要写，但是当你看到自己编写的文档编译出来之后，就会发现那种效果是多么的令人惊艳。所以，一定要坚持下去。尤其是在编写大型文档时，LaTeX所表现出来的，超乎寻常的智能和体贴，是完全将Word抹杀的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LaTeX就像龙泉剑，Word就像青铜剑，青铜剑是个剑客就可拿得，无论是顶级的还是低级的。然而一旦从青铜剑换上龙泉剑，虽然开始的时候还无法驾驭这么强大的神兵，但是勤加练习，一定会感受到为什么被成为神兵的道理。这一点，对有志于成为学者的人尤为重要。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ubuntu&quot;&gt;Ubuntu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu，用Sheldon的话说，是我最喜欢的Linux系统。虽然还有ReadHat和RedFlag等Linux发行版，但是Ubuntu无疑是我目前为止用到过最爽的系统，以至于我有心重新格式化整个系统，将250G的半壁江山割给它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我用的Ubuntu是10.10版，这个版本是去年12月发行的。作为一个稳定版，我在下载的时候毫不犹豫的选择了它。现在11.04已经出来了，有的同学刚刚装上Ubuntu的，选择了这个版本，但是我觉得好像不是很明智，也许是我个人的癖好而已，无论什么，都是喜欢最新的稳定版。（虽然电脑中存在着大量的Beta版本软件……）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下载下来Ubuntu的镜像是多国语言版的，用wubi来安装的时候可以体现的出来。如果你不是从硬盘安装而是用wubi来在硬盘上虚拟出一个系统来，那么一切的过程都是相当简单的，只需要把镜像和wubi放在同一个目录下，然后打开wubi，填写以下需要的信息就行了。重启机器，你会发现和Windows并列的，还有一个Ubuntu的选项。进去之后，Ubuntu自己开始配置，一切都是傻瓜式操作，比Windows的配置还简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里推荐使用Ubuntu的英文版，说实在的，打算学Linux就已经是一件超出Windows用户的事情，那么英语应该也不是什么障碍，况且Ubuntu下的文档写的十分亲民，几乎没有阅读障碍。我虽然没有使用过中文版本，但就Windows如此成熟的操作系统，仍有大量的文档是英文的在先，那种中英交错的操作系统着实的drives me crazy。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu下的文件组织结构是完全不同于Windows的，于是我就靠着Ubuntu Software Center来管理软件，也就不再想那个实际上非常有效率，表观赏让我不能理解的文件组织模式。而这也是我最近混迹于Linux系统下的一条经验，如果不理解，忽视之。需要理解的，正视之，以点带面，就会慢慢的熟悉起来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在Ubuntu下做的比较多的还是NS2和Linux Programming的学习，对于命令，基本上是来一个记一个，我觉得这一点对于像我这样从Windows平台下转而变成Linux平台下编程的人员来说还是挺重要的，不然一个Linux就是一大本书，虽然都是知识，但是那样有些太没有主次了，而且在Windows下的开发经验也完全体现不出来优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一个是关于快捷键，我对于快捷键的痴狂，是自从我发誓把鼠标拔出我的电脑开始的。因为笔记本的触摸板并不是像鼠标那样十分的好用，于是我就开始了疯狂的使用快捷键，刚到Ubuntu的时候，除了几个文档编辑的快捷键以外，我几乎不知道什么快捷键了，以至于刚刚安装上Ubuntu的前两天，我就是单纯无效率的使用触摸板（因为鼠标已经被我扔了，我说的是，真扔了）。这个情况直到我第三天开始腾出时间来开始找到Ubuntu主要的快捷键开始，经过大约一周的磨练，基本上也快完全掌握了。Linux环境下的软件有一个好处，控制台下自然是要由命令来执行的，而图形界面的也基本上都有强大的快捷键系统。和Windows一样，基本上都是通用的。至少到现在我用到的软件为止，都是有强大的快捷键系统支撑的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于无线网卡的驱动。我得要说一下，我和很多的同仁一样，也是用的博通的网卡，我的更加偏门，是我刚开始在网上搜的时候都没有见到的430M。Ubuntu论坛上有很多关于解决博通网卡驱动的文章，但是对于刚刚接触Linux的人士来说，操作起来不仅具有难度，而且个个机器的情况不同，如果出现了错误就更加会让用户失落。我实际上回忆不起来我是怎么做到让网卡被识别的，只好稍微的回忆一下。当时我在装了一些和硬件驱动有关的软件之后，Ubuntu突然弹出一个页面来，其中有一个关于博通网卡的驱动，我点了install。然后就万事大吉了。（大家不妨往这个方向努力一下，Ubuntu中好像有关于drivers的软件）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ns2&quot;&gt;NS2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;NS2=Network Simulation 2。是网络仿真软件，没有图形界面，不过在分析中是有模拟仿真过程的图形界面的。这个东西是通信专业中算是必备的一个软件，不过自然的是，通信专业受限要有通信基础，而我是从单纯的编程和分析角度切入的，于是前面的那些必备的基础，我就略过了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个软件折腾的我不轻，首先是在Windows平台下，我不会用它进行完全的工作，转到Linux下，几次安装受阻。再后来，我在Ubuntu Software Center中发现了NS2，点下了install，等了一会，完成了。神马环境变量，神马配置信息，神马都不用管。于是在一片欢呼雀跃的时候，我开始了正式学习NS2的旅程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学习NS2的，TCL语言是不可避免的，于是开始照着网络上的标程开始敲，一切如常。当基本把TCL语言的规则搞得差不多的时候，就要开始进行简单的网络模拟了，这时一个让我不爽的东西出来了，图像化的模拟器nam出不来。上网查，说是我自己还要编译一下nam，这也没什么难的，关键就在于我是用Ubuntu装的NS2，找不到nam这个目录，于是不能编译。彻头彻尾的囧了两天，这个问题在百思论坛上也挂了两天。有位仁兄告诉我，可以再Software Center中找到nam装上，我上网一搜，一个blogspot上的博文图片表示确实有，但是我自己在寻找的时候却找不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候，一个神奇的想法掉入了我的心理。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install nam
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;由于过于激动，打错了好几次。当对了的那一刻，apt-get开始发挥其神奇牛力，驱动着网络，我顺便瞄了一眼：nam1.15。完成之后再次运行刚开始的时候的模拟，成功，图形界面跑出来了！于是为了庆祝这一盛事，我进行了一个京剧+火影忍者的联播。京剧是《四郎探母》一共12折，火影忍者是432集，昨个刚翻译出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用来编写代码的工具和在Linux下写程序的编辑器是一样的，都是用的Emacs。Emacs是个神奇的编辑器，拥有一个完全不同的编译器，基本上除了电脑上的Home等已经编程的建之外，就连复制粘贴这样的快捷键就是完全不同的样子。Emacs除了文档写作之外，基本上是属于一个控制台为核心控制的编辑器，产生了这么多风格独特的快捷键也是情有可原的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;linux-programming&quot;&gt;Linux Programming&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在Ubuntu下，除了NS2的学习之外，就是Linux
Programming了。除了为了更加的熟悉C语言是怎么在系统中发挥作用的，其次也是为了进行Linux开发打的基础。我相信我暂时放弃VC平台下的开发是一个明智的事情，因为我在Linux编程的学习中，我没有看到那么多繁复的操作，一切都像原来C语言那样自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于这项工作，我才刚刚开始，学到了shell编程的阶段。在Linux下，无论是什么编程语言，让我觉得风格统一的，而不是像Windows下，不同中见出的统一。我刚开始进行Windows下窗口开发的时候，觉得源程序是那么的恶心，觉得不是C语言，但是掐头去尾，又是了。而Linux就完全没有这样的事情，main函数还是main函数，printf还是printf。一切都是自然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而由于对于Linux下编程还没有更深入的体会，再有感想，再说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在Windows下，由于各种原因，用的都是集成开发环境，中间的过程，有过一些了解，但是没有深入，而使用了GCC之后，开始亲手把中间的文件进行编译（当然，是必要的），那种细致入微的感觉，是我从来没有感受到过的。觉得很好很强大。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;facebook-twitter&quot;&gt;Facebook Twitter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自从回国之后Facebook，Twitter就不能上了，不能上了，总归是要想上的办法的。于是面对着不高不矮的墙，开始准备翻。翻墙么，容易极了，自由门兄，在线代理兄（当然，要管用的），SSH兄，VPN兄。这几个里面，我恐怕没有用过的，只有SSH兄了。剩下的三个，我都是在以前还没意识到墙外春色的时候，单纯为了换IP使用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VPN兄，现在有点不好使了，一不想花钱，二不想麻烦，虽然质量很好，但是鉴于上面两点，不用了。在线代理兄，倒是能登录几个页面的不过好像也不大管用了。SSH兄，服务商给了我一个，配置了半天，也没搞上，据群里的弟兄说，他们这两天也挂不上，暂时就算了，于是从回来到现在，一直都是靠着自由门兄撑腰的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一直说，轮子功干的几件好事之一就是自由门兄。轮子功自己虽然有些丧尽天良，而且现在派系四立，但自由门兄倒是尽职尽责，不过唯一不好的地方就是不能访问国内IP的东西了，虽然国内的有很多五毛党，但不是所有人都拿这玩意当成什么政治武器来使唤的的。于是穿梭在国内的资料站和国外的资料站的时候，不可避免的就是自由门兄的开开合合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天登陆facebook的时候，发现facebook被锁了，估计是facebook兄看见我的IP老换吧。不知道铁通的IP到底是怎么回事，竟让还有把我认成邢台的。而更加悲剧的是facebook问我安全问题，虽然我一贯是那几个问题，但是竟然试了几遍都没成。今天是没戏了，明天接着蒙答案去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Twitter和Penny Can是一回事，不深入没事，深入了，就不可自拔。除了学习和研究的时候，只要开开自由门兄，我基本上都是在twitter上泡着，而不是新浪微博。虽然新浪微博上有我一千多条微博，还有快200人的followers。没准过两天我会发现，然后直接关了新浪微博。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一些外国神牛的BLOG在墙内也打不开了，我估计都是因为其几句话而已，但是这实在是无理取闹，而且须知墙越高，越容易塌。据称方校长被砸了，看来他没有小布什的敏捷和温家宝的幸运。这倒是一个怪诞，一个中央下来的算是比较高官的人物，竟然受到了这样的礼遇，而且跟他作对的不止是那帮武大的学生，还有身后的3亿多网民。我一直只是对墙反感，倒是不知道是谁盖起来的，昨天才知道，那位墙父的姓氏名讳。他跟一般的砖家叫兽是有区别的，他是懂技术的，而且是真的懂，不是那种故弄玄虚道貌岸然的主。这也就注定了，那帮砖家叫兽只能在地方电视台上喊喊，而他，可以被全中国网民所憎恨。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;京剧&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;生在邯郸，喜欢戏曲，虽然能听得下去豫剧，却不喜欢。这是有些蹊跷的，在邯郸这个地方，找个喜欢豫剧的一把抓，找个喜欢京戏，尤其是京戏加越剧的人，就难找的很。找到了，无非是什么流派都喜欢的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;京剧和越剧，在我心里给个排位，越剧似乎算是略胜一筹，因为在我看来，越剧是文人戏，我喜欢那种柔柔的，却清脆的东西，越剧就是这么个玩意。京剧，忠臣良将，才子佳人我都喜欢。不喜欢的，是当今涌出来的现代戏，现在装上有线电视之后，有那么几个戏剧频道，播一些这两年才出来的本子，无论是扮相还是唱腔，都经不起推敲，这样的东西，是糟蹋京戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜欢京剧，是从喜欢相声开始的，相声里有两个段子，一个是《四大须生》，一个是《四大名旦》。南昆北义，东柳西梆；马谭杨奚，梅尚程荀。是从那些脍炙人口的唱段开始的。若是再究一究根底，是从一出叫《龙凤呈祥》的戏出来的，当时还小，迷着三国，有天晚上，家里换到这《龙凤呈祥》，讲的是刘备东吴相亲的故事。我自然是对这段故事熟悉的不能再熟悉了，借着这股子劲，把这出戏从头看到了尾。 也有的没有的记住了乔玄的些唱段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再后来和戏曲结缘的时候，就是评戏的《花为媒》，那时候赵丽蓉老师还主要当着评剧演员呢，这出《花为媒》的两个媒婆之一，就是她演的，颇是有意思。在此之后，一直到《四大须生》之前，京剧的印象在我心里就一直是春晚的戏曲联唱。这个时间，有那么几年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我开始的时候，觉得如果我不睁眼看字幕，实际上是不能知道演员说什么的，因为有的字拉的很长，京字京韵有的时候听不大清楚。可听了那么几出戏之后，就觉得远不是那么回事，真的好演员，是要带着观众进入情境的，而这情景，是跟台上怎么样没什么关系的。固然唱念做打重要，但如若真的带入了情境，这动作表情，都成了无形的东西映在观众的心理。于是，我也从我自己的角度解释了为何老人有滋有味的听着收音机理出来的声音，他们进去了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;越剧&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;越剧是个文人戏。这是我说过多遍的，即便是武打戏，也难见到那种京剧式的快意恩仇，多的却是一份俏皮和灵巧。更不用说那才子佳人的戏码了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我整折整折的戏，所看过的并不多，《梁祝》，《西厢记》和《红楼梦》。是我最先看的。尤其是梁祝，又是看了多遍。《追鱼》，《穆桂英挂帅》也是看过些，但并没有整折子看过。真的是美啊。越剧时间不长，150年左右，却形成了独有的古典特色，归结起来，恐怕又是江南小桥流水人家养出来的戏曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;越剧不管是什么角，都是淡淡的妆，衣服上，边边角角都是雅致的纹路。男的行云流水，女的袅袅婷婷，别是有一番风趣的。喜欢越剧，唱念做打，都是喜欢的，尤其是唱，所谓的“纤音入云”者。且真的能把人震住，所谓震住人，是分几种的。声音大是一种，行云流水下来，繁复的贯口是一种。越剧两者都不是，而是那文人独喜欢的雅致的气息，震住了人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;越剧是少讲什么忠义的，这么绵软，忠义讲了也没什么说服力。倒是儿女情长，月上柳梢头的功夫没少下。什么时候真的演起大忠大义的戏来，除了俏皮，恐怕没有一处可看的了。不过矛盾那么激化，俏皮也没什么好看的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我故事就少讲了，驾驭文字的底子没有那么厚，除了一个劲的浮夸，没什么好说的。回家十余天，有这么几个令人兴奋的东西一直跟在身边，真好。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 May 2011 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2011/05/20/latex-linux-programming-social-website-opera/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2011/05/20/latex-linux-programming-social-website-opera/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
