<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DGY Life Blog</title>
    <description>A proud WE-ARE-NOT-DOOMED fan.</description>
    <link>http://dgyblog.com/</link>
    <atom:link href="http://dgyblog.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>天明集录三 接舆</title>
        <description>&lt;p&gt;近因学校庆祝周年庆典&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/review/2015/10/02/tianming-3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/review/2015/10/02/tianming-3/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>The day I leave WordPress</title>
        <description>&lt;p&gt;I’ve been using WordPress as my primary blogging system for almost 10 years. And today, I have to say goodbye.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I started to know WordPress when I tried to setup my personal blog and was searching for best blogging service provider. And it’s tough, there were Baidu, Microsoft, and bunch of other providers. Then I found out that there is an impressive blog client. And that is the first time I tried WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’m not a natural blogging person. For start, I don’t really write about everything. I have other ways of expressing my emotion and feelings. So it’s always my secondary way of writing things.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK, enough history, to you (my beloved readers) and to me. Let’s talk about the recent problem. I hosted my old WordPress powered blog on my host and with my domain. Few days ago, my provider reached me and say:”Man, we have to suspend your site for awhile, the spam is not like spam, it’s more like attack.” Honestly, I was on something else, so I replied “sure”. And I decided to change my entire site to pure HTML site. Since I’ve fought with spam for too long, I need to find a secure way of doing the comment block.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My plan is to change everything on my GitHub and host everything there. It’s very obvious, GitHub has better strategy of fighting with hostile behavior and DisQus can provide even better comment system. I actually no feeling if anyone would leave message below my post, however, I got to find out if I can really stop this.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s more secure too. I don’t have to worry that if I’m hacked (as long as they don’t have my passwords). It’s pure HTML, no database, no anything. And I can control basically everything with minimal knowledge in HTML and CSS (well, a bit better than the minimal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anyway, like Taylor Swift’s song, SHAKE IT OFF, SHAKE IT OFF!&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/nfWlot6h_JM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/life/2015/09/29/the-day-i-leave-wordpress/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/life/2015/09/29/the-day-i-leave-wordpress/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>弱爆了的我求助數學大神</title>
        <description>&lt;p&gt;最近做的工作中涉及到一個小的數學問題，想把它記錄在這里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個問題可以簡化為這樣：有一個包含&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;n&lt;/script&gt;個隨機實數（&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{n}&lt;/script&gt;）的集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;。我希望它滿足兩個條件。 條件1：所有元素都大於等於零。 條件2：所有元素之和（記為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;）小於等於某個大於零的實數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;。由於這個集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的元素都是隨機的，為了使它滿足這兩個條件，我對它進行兩個操作。操作1：使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有元素都減去一個非負的實數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;。操作2：使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有為負數的元素變為零。要求進行完操作1和操作2之後集合A滿足條件1和條件2。求&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值（記為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了形象的說明問題，我舉個例子。比如現在這個隨機的集合&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;包含的元素是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\{1,2,3\}&lt;/script&gt;。而我要求的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;等於3。這時候發現&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;已經滿足條件1，但不滿足條件2。&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;所有元素的和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;等於6，比3大。這時候我根據操作1對&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;的所有元素都減去一個數&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;。這裡顯然&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值是1。這樣減完之後&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\{0,1,2\}&lt;/script&gt;。&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;剛好等於3。操作2也不需要進行了因為&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;現在的元素沒有負數。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎麼能證明例子中的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;等於1就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值了呢？&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;比1稍微小一點,比如0.9，那么總和就會比3稍微大一點，於是也就不滿足條件了。而如果&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;比1稍微大一點，比如1.1，那么總和就比3小了，於是雖然滿足了條件但是我們有更小的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;也可以滿足條件，所以1.1就不是最小值了。所以兩邊逼近的結果就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;等於1剛剛好滿足條件，也就是&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的最小值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而這種描述既不算嚴謹的證明，也無法適用於更一般的情況。我們先不管如何嚴格找出&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的表達式，我們先來看看什麼是更一般的情況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先上面的例子根本沒有用到操作2。什麼時候需要用到呢？比如一個簡單的情況，&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;中原本就存在負數元素。這時候由於&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;是個非負數，所以所有元素減完&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;之後必定還存在負數元素。這時候就不符合條件1了。所以進行操作2，也就是使這些負數變為零。當然還有一種情況就是即使原本&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;中沒有負數元素，當進行完操作1之後，由於所有元素都減去了&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;，就有可能會使一些元素變為負數。這時候也要通過操作2來保證&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;滿足條件1。請注意，這個操作2是會影響到&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的選取的。為什麼呢？因為操作2的過程可能會使元素總和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;增大。因為本來是負數的變為零了么。而我認為這個問題的難點也正在於此。試想一下，假如我們在不考慮操作2的情況下已經找到了最小的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;，然後減完發現有負數元素，不滿足條件1，於是進行操作2，然後發現總和&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;大於&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;p&lt;/script&gt;，不滿足條件2，於是需要讓一開始的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;變得更大。但是大多少呢？更大之後會不會產生新的負數呢？如果產生了新的負數豈不是又要調整&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;？這種情況下有沒有&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的非遞歸表達式呢？如果沒有，如何證明沒有呢？又該怎麼求呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一開始分析這個問題的時候並沒有清晰的看到這兩個操作互相之間的影響。我只是寫了幾個簡單的例子去分析不同情況下（初始的&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;A&lt;/script&gt;不滿足1或不滿足2或兩個都不滿足）&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;的選取會隨操作2怎樣的變化。然後逐步調整&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b&lt;/script&gt;來達到最佳表達式。當我自以為分析了所有情況的時候我高興異常的寫了個程序去進行一般化驗算。然後不出意料的出現了各種錯誤。然後我想到了一些我想法中的漏洞。然後細思極恐。因為當我意識到這兩個操作實際上一個是會使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;減小（操作1）而另一個是會使&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;s&lt;/script&gt;增大的（操作2）。所以我直覺的感覺到應該是沒有一般性的代數解。只能不斷的搜索&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;了。搜索的話倒是很簡單，我們設置一個&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的下限0，再設置一個&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;的上限，然後用二分法不停的搜索&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;b_{\min}&lt;/script&gt;就行了。這樣雖然簡單暴力，但是不精確。要知道我們題目中的元素可都是實數啊。但是我確實想不到什麼好辦法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說點題外話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作為很弱的我經常分析問題都是憑直覺的。我並沒有什麼很好的數學能力，無論從經驗上還是邏輯上。眼下導師特別想讓我自己推導很多式子，分析很多問題。並且給我很多好的數學材料去閱讀并一再強調遇到問題不要遲疑想問就問，他會盡量解答。當然除了數學上的，導師還很熱衷於給我講通信網絡的知識（畢竟我們的課題就是干這些的）。每每當我覺得我的英語表達還是不盡人意讓我有種有力使不上的感覺的時候，我更多的是欣喜於通過和導師討論快速的得到知識的快感。這樣的環境使我這個弱爆了的懶蛋有了一絲進取的精神。這是我最最最缺乏的元素了。希望這是個好的開始吧。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Aug 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2015/08/30/help-me/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2015/08/30/help-me/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>关上灯都一样</title>
        <description>&lt;p&gt;怎么会突然冒出来的呢，因为在颓废了一天之后闲逛网页的时候发现这个站的最后一篇文章竟是一年前的。整个2014年都没有一篇文章不免略显尴尬。好像白交钱供着以往的旧品一样，失去了存在的意义。因为旧品在哪都能供，死了的都要入土，除了那些花大价钱留在水晶棺材里的。我们这种旧品显然不值得受这样的待遇。所以既然还给着钱，就要做点事。哪怕撒野也好，反正是自己的地盘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是就来写了。要写什么也不知道。突然要写，却不知道写什么。这样的情况以前也是有的。然而以前总能写下去。现在却非要凭着点什么我怎么也要写点东西出来的感觉才能写了。相比以前，现在连凭空写点什么乱七八糟的都不太提得起兴趣了。写着写着总要泄气，然后就割弃了。上学的时候总还喜欢写。因为那时候总还需要天天握着笔。在语文课本上写的最多。突然想到什么就在课本旁边空白处写起来。当然语文课本上的再多也多不过历史政治课本上的。因为那些是老师强行让你写到空白处的。要背诵的。。。想想现在一年写的字可能还没有那时候一天写的多。当然说的是真正用笔写的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买了个新电脑。犹犹豫豫，断断续续。说要买说了一年多。真正买的时候也挺突然的。说实话无论我现在如何去判断当时到底为何那么突然就买了电脑，我都无法判断出原因。结果就是买了。亚马逊上买的。联想的。没有带系统。现在正在用着。当时虽然买的快，但是也是做了比较的。做比较已然成了我买任何东西之前的功课。不过我一年也买不了多少东西就是了。做了比较自然买的就是自认为最好的。最好的其实不恰当。应该说是性价比很高的。做比较不光和德国其他产品进行比较，也和国内产品的价格进行了比较。发现的结果就是，在德国买电脑不一定就真的那么贵。当然别人买也不会像我这样费劲的去做功课。其实如果我有钱，就是很富裕那种，我也还是会做功课的。所以这和钱没关系。因为做功课会有成就感之类的东西。也算是购买的乐趣吧。可能和女生逛街感觉爽是一个性质的。总之就是买了个新电脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近读研了。跑来亚琛工大读可能也还是从众心理做崇吧。大家都说要来，于是我也来了。来之前还雄心壮志来着。现在才三个月也已然无所谓了。这也正常。如果来之前就无所谓，现在估计已经辍学了。现在不像以前了。记得我刚上本科时候还嚷嚷着学校教学怎么怎么不好，专业怎么怎么不喜欢。现在也不嚷嚷了。然而不是因为现在的教学变好了，专业也开始喜欢了。恰恰相反，来了这边发现教学可能还不如本科时候的。专业更是没好感到爆。但是却不嚷嚷了。反正就是混毕业。毕业又不好混。嚷嚷还不如看会书。人家又没拉着你来，自己要来就自己给自己解释。不想解释就继续该干嘛干嘛呗。很多事就是这样。该干嘛干嘛。想看星星首先等天黑。急也没用，嚷嚷更没用。研究生就这么混吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年十月开始接触教会。基督教会。每周聚一次。吃吃饭，唱唱赞美诗，查查经，聊聊天。每周一次，很少落下。今年十月来了亚琛后第一件事就是联系当地的华人教会。然后还是每周聚一次。后来渐渐熟了，就更多的参加聚会活动。教会的人都很好。教会的活动也都很好。基督教本身也是很好的。然而我还没有正式的加入。没有受洗。连决志祷告都没有做过。不过今年十月来亚琛后开始睡前祷告。一直坚持到现在。没有断过一天。我倒是真的从心里感觉基督徒的生活是好的。然而没有加入。也有人问我，什么时候加入。目前的话我还是没有真的想要加入。不加入却做着基督徒该做的事。我觉得这样的状态很好。然而不对。这样是肯定不对的。心理上不对，行为上也欠妥当。可是目前就这样吧。我发现我的人生越来越像一个大海上的去了船桨的小舟。就是随浪漂流而已。并不希望加入什么舰队。也没有目的地。活着，仅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这里觉得新的电脑键盘打字挺舒服的。现在要出去一趟。坚持每天出去一趟，哪怕倒个垃圾也是好的。马上出去想去转转家附近的那个FH校园。希望今天开着。一会回来再继续写吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;散步中……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回来了。。。好冷。。。先洗个澡暖和一下。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洗澡中……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洗完了，暖和多了。其实外面也并没有很冷。前两天预报今天会是零下十一度来着。挺吓人的。但真到了今天也就零下一两度吧。昨天下了雪，今天路边的泥土里还能看到雪的印记。街上的车的外壳也都是一层雪。本来是黑色的车子都成了白色。但是也就是这样了。没有一脚踩下去咯吱响的积雪。也没有能反光的结冰的雪。沉睡了一天的身体走在外面反而有说不出的舒适感。这趟也走了很远吧。走了一个小时。本来说要去FH学校转转的。但是果不其然大门紧锁。虽然里面远处的楼里貌似有灯光，但是大门确实是紧紧关着的。但是不要紧。意料之中罢了。于是接着往前走，走没有走过的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我挺喜欢走路的。不是散步，也不是远行，更不是拖着疲惫的身躯上下学或去超市或逛街。我喜欢的走路就是漫无目的的走上一大段没走过的路。城市里的，一般是去郊区。刚来德国的时候是在一个小的不能再小的小镇上。我曾经描述过这个名叫Linnich的小镇有多小。现在能想到的一个描述方式是：这个镇子如果原比例制作成游戏地图都毫不费事。总之就是在那个小镇子上，我走过很多路。大多是夜里走的。走着走着就走出镇子了，然后就绕着丛林小路走，绕着高速公路走，绕着铁道走，绕着河流走，绕着田野走，绕着风车走，绕着一幢幢别墅走。遇到过野兔，山猫，刺猬，狐狸或者臭鼬之类的，还遇到过裸女。。。是的。裸女。当时多半是边听歌边走。脑子里也几乎不想东西。景色也没什么好看的。因为是夜里。荒郊野地几乎没有亮光，并没什么好看的。后来去了杜伊斯堡上本科。第一年在Moers住。这是个比Linnich大一点的城市。就大一点而已。刚去没多久就走遍市内了。然后就开始绕着城市走。城市周围几乎全是高速，没什么好走的。后来发现城市里有很多河。河水连着土壤，土壤扩展出公园之类的地方。很多野鸭子野鹅什么的。倒是也有了走的乐趣。在Moers就住了将近一年。之后就搬到杜伊斯堡了。杜伊斯堡是个无趣的城市。又破又没有古色。所以市内几乎没什么好走的。后来发现了森林。专门为徒步慢跑者准备的森林。沿着最长的一条路径可以走两个小时。很舒服。也可以直接通向附近的城市，那边很多同学居住。于是我也经常从森林里绕向他们家。坐一会后再从公路折回。很好的走路经历。再之后就到了现在的亚琛了。我住的地方往南走就是大片的树林。郊区的感觉。挺适合走路的。今天走的就是这样的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我走路的特点是，第一不能走回头路，第二不走重复的路，第三不能看地图。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般是沿着一条路不管三七二十一走到头。走到不能再走。然后拐弯开始想办法折回。大方向把握住了怎么都能折回的。绕远一点也无关。但是绝对不走走过的路。有时候走着走着就和之前走过的路联系上了。于是这一片基本就在脑子里有了图像。以后也就不再走这一片了。去找新的没走过的路走。有时候走着走着看到公交站也蛮惊讶的。原来这趟车开到这啊，的感觉。公交站一般都有地图。有时候也会看看，然后觉得其实走了这么远在地图上也就一小块。走这些路的过程中也会期待很多特别的遇见。可惜几乎没发生过。可惜的很啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总觉得自己还不能把握未来。这一点不假。但问题是已经到了需要把握未来的年龄了。然而不想去把握。总想着日子到了一切自然会有定夺。但是很可能那被定夺的是现在的放弃所决定的。然而还是不想去把握。想着说家里都无牵无挂了自己就随便找个生活方式供着自己就行了。确实是一副听天由命的无所谓的脸。甚至连生存本身都无所谓。简直是废柴。。。这就是现实的我。几年如一日的不变的我。还没进社会就自己把自己的棱角磨平的我。每天都做梦且梦境必然比现实精彩的我。隔三差五颓废人生无聊走路的我。看什么都已经提不起兴趣，觉得关上灯都一样的我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不写了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 Dec 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/yang/2014/12/29/only-one/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/yang/2014/12/29/only-one/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Quantum Mechanics for Scientists and Engineers Notes 7</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;angular-momentum&quot;&gt;1. Angular Momentum&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;angular-momentum-operators&quot;&gt;1.1. Angular momentum operators&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We will have operators corresponding to angular momentum about different orthogonal axes &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; though they will not commute with each other, in contrast to the linear momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{p}_{z}}&lt;/script&gt; which do commute. We will, however, find another useful angular momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; which does commute separately with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. The eignfunctions for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; are simple. Those for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt;, the spherical harmonics, are more complicated, but can be understood relatively simply and form the angular shapes of the hydrogen atom orbitals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The classical angular momentum of a small object of (vector) linear momentum &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{p}&lt;/script&gt; centered at a point given by the vector displacement &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{r}&lt;/script&gt; relative to some origin is &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\mathbf{L}=\mathbf{r}\times\mathbf{p}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As usual&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\mathbf{C}=\mathbf{A}\times\mathbf{B}=\mathbf{c}Ab\sin\theta\equiv\begin{vmatrix}\mathbf{i} &amp; \mathbf{j} &amp; \mathbf{k} \\ A_{x} &amp; A_{y} &amp; A_{z} \\ B_{x} &amp; B_{y} &amp; B_{z}\end{vmatrix} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{i}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{j}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{k}}&lt;/script&gt; are unit vectors in &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; directions. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{C}}&lt;/script&gt; is perpendicular to the plane of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{A}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{B}}&lt;/script&gt;. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; is the angle between the vector &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{A}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{B}}&lt;/script&gt;. &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{c}}&lt;/script&gt; is unit vector in the direction of the vector &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{C}}&lt;/script&gt;. Note that, in previous equation, the ordering of the multiplications in the second line is chosen to work also for operators instead of numbers for one or other vector, the sequence of multiplications in each term is always in the sequence of the rows from top to bottom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With classical angular momentum, we can explicitly write out the various components&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;L_{x}=yp_{z}-zp_{y}\quad L_{y}=zp_{x}-xp_{z}\quad L_{z}=xp_{y}-yp_{x}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Now we can propose a quantum mechanical angular momentum operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; based on substituting the position and momentum operators&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{\mathbf{L}}=\hat{\mathbf{r}}\times\hat{\mathbf{p}}=-i\hbar(\mathbf{r}\times\nabla)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly write out component operators&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}&amp;=&amp;\hat{y}\hat{p}_{z}-\hat{z}\hat{p}_{y}=-i\hbar\left(y\frac{\partial}{\partial z}-z\frac{\partial}{\partial y}\right) \\ \hat{L}_{y}&amp;=&amp;\hat{z}\hat{p}_{x}-\hat{x}\hat{p}_{z}=-i\hbar\left(z\frac{\partial}{\partial x}-x\frac{\partial}{\partial z}\right) \\ \hat{L}_{z}&amp;=&amp;\hat{x}\hat{p}_{y}-\hat{y}\hat{p}_{x}=-i\hbar\left(x\frac{\partial}{\partial y}-y\frac{\partial}{\partial x}\right) \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which are each Hermitian, and so, correspondingly, is the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; itself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The operators corresponding to individual coordinate directions obey commutation relations&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}\hat{L}_{y}-\hat{L}_{y}\hat{L}_{x}&amp;=&amp;[\hat{L}_{x}, \hat{L}_{y}]=i\hbar\hat{L}_{z} \\ \hat{L}_{y}\hat{L}_{z}-\hat{L}_{z}\hat{L}_{y}&amp;=&amp;[\hat{L}_{y}, \hat{L}_{z}]=i\hbar\hat{L}_{x} \\ \hat{L}_{z}\hat{L}_{x}-\hat{L}_{x}\hat{L}_{z}&amp;=&amp;[\hat{L}_{z}, \hat{L}_{x}]=i\hbar\hat{L}_{y} \\ \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;These individual commutation relations can be written in a more compact form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{\mathbf{L}}\times \hat{\mathbf{L}}=i\hbar\hat{\mathbf{L}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Unlike operators for position and for linear momentum, the different components of this angular momentum operator do not commute with one another. Though a particle can have simultaneously a well-defined position in both &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions or have simultaneously a well-defined momentum in both the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions. A particle cannot in general simultaneously have a well-defined angular momentum component in more than one direction.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;angular-momentum-eigenfunctions&quot;&gt;1.2. Angular momentum eigenfunctions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The relation between spherical polar and Cartesian coordinates is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  x&amp;=&amp; r\sin\theta\cos\phi \\ y&amp;=&amp; r\sin\theta\sin\phi \\ z&amp;=&amp; r\cos\theta \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; is called polar angle and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; is the azimuthal angle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In inverse form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  r&amp;=&amp;\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}} \\ \theta&amp;=&amp;\sin^{-1}\left(\frac{\sqrt{x^{2}+y^{2}}}{\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}}\right) \\ \phi&amp;=&amp;\tan^{-1}\left(\frac{y}{x}\right) \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;With these definitions of spherical polar coordinates and with standard partial derivative relations of the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{\partial}{\partial x}=\frac{\partial r}{\partial x}\frac{\partial}{\partial r}+\frac{\partial\theta}{\partial x}\frac{\partial}{\partial\theta}+\frac{\partial\phi}{\partial x}\frac{\partial}{\partial\phi}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;for each of the Cartesian coordinate directions, we can rewrite the angular momentum operator components in spherical polar coordinates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From previous obtained commutators, we obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{array}{rcl}  \hat{L}_{x}&amp;=&amp;i\hbar\left(\sin\phi\frac{\partial}{\partial\theta}+\cot\theta\cos\phi\frac{\partial}{\partial\phi}\right) \\ \hat{L}_{y}&amp;=&amp;i\hbar\left(-\cos\phi\frac{\partial}{\partial\theta}+\cot\theta\cos\phi\frac{\partial}{\partial\phi}\right) \\ \hat{L}_{z}&amp;=&amp;-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi} \end{array} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Using &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}=-i\hbar\frac{\partial}{\partial\phi}}&lt;/script&gt;, we solve for the eigenfunctions and eigenvalues of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. The eigen equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\Phi(\phi)=m\hbar\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m\hbar}&lt;/script&gt; is the eigenvalue to be determined. The solution of this equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\Phi(\phi)=\exp(im\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The requirements that the wavefunction and its derivative are continuous when we return to where we started, mean that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; must be an integer (positive, negative or zero). Hence we find that the angular momentum around the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; axis is quantized with units of angular momentum of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hbar}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-l-squared-operator&quot;&gt;2. The L Squared Operator&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;separating-the-l-squared-operator&quot;&gt;2.1. Separating the L squared operator&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In quantum mechanics, we also consider another operator associated with angular momentum the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt;. This should be thought of as the “dot” product of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{\mathbf{L}}}&lt;/script&gt; with itself and is defined as&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}=\hat{L}_{x}^{2}+\hat{L}_{y}^{2}+\hat{L}_{z}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;It is straightforward to show when that&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}=-\hbar^{2}\nabla_{\theta,\phi}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;when the operator &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{\theta,\phi}^{2}}&lt;/script&gt; is given by&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\theta,\phi}^{2}=\left[\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)+\frac{1}{\sin^{2}\theta}\frac{\partial^{2}}{\partial\phi^{2}}\right]&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which is actually &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; part of the Laplacian (&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla^{2}}&lt;/script&gt;) operator in spherical polar coordinator hence the notation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commutes with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;. Of course, the choice of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; direction is arbitrary. We could equally well have chosen the polar axis along the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; directions. Then it would similarly be obvious that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commutes with &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;. And the reason why &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; commute with each of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; is that we can choose the eigenfunctions of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; to be the same as those of any one of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{x}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{y}}&lt;/script&gt;, and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We want eigenfunctions of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}^{2}}&lt;/script&gt; or, equivalently, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{\theta, \phi}^{2}}&lt;/script&gt; and so the equation we hope to solve is of the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\theta,\phi}^{2}Y_{lm}(\theta,\phi)=-l(l+1)Y_{lm}(\theta,\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We anticipate the answer by writing the eigenvalue in the form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l(l+1)}&lt;/script&gt; but it is just any arbitrary number to be determined. The notation &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{Y_{lm}(\theta,\phi)}&lt;/script&gt; also anticipates the final answer but it is arbitrary function to be determined.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We presume that the final eigenfunctions can be separated in the form&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Y_{lm}(\theta,\phi)=\Theta(\theta)\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Theta(\theta)}&lt;/script&gt; only depends on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi(\phi)}&lt;/script&gt; only depends on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Substituting this form in the previous equation gives&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{\Phi(\phi)}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)\Theta(\theta)+\frac{\Theta(\theta)}{\sin^{2}\theta}\frac{\partial^{2}\Phi(\phi)}{\partial\phi^{2}}=-l(l+1)\Theta(\theta)\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Multiplying by &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sin^{2}\theta/\Theta(\theta)\Phi(\phi)}&lt;/script&gt; and rearranging, gives&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{\Phi(\phi)}\frac{\partial^{2}\Phi(i)}{\partial\phi^{2}}=-l(l+1)\sin^{2}\theta-\frac{\sin\theta}{\Theta(\theta)}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right)\Theta(\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The left hand side depends on only &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; whereas the right hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; so these must both equal a (“separation”) constant. Anticipating the answer, we choose a separation constant of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-m^{2}}&lt;/script&gt; where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is still to be determined.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt; equation, we have in the following form:&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{d^{2}\Phi(\phi)}{d\phi^{2}}=-m^{2}\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The solutions to an equation like this are of the form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sin m\phi}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\cos m\phi}&lt;/script&gt; or &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\exp im\phi}&lt;/script&gt;. We choose the exponential form &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\exp im\phi}&lt;/script&gt;, so &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi}&lt;/script&gt; is also a solution of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; eigen equation&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\Phi(\phi)=m\hbar\Phi(\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We expect that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\Phi}&lt;/script&gt; and its derivative are continuous, so this wavefunction must repeat every &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{2\pi}&lt;/script&gt; of angle &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;, hence, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; must be an integer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt; equation, we have in the following form (already rearranged)&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{\sin\theta}\frac{d}{d\theta}\left(\sin\theta\frac{d}{d\theta}\right)\Theta(\theta)-\frac{m^{2}}{\sin^{2}\theta}\Theta(\theta)+l(l+1)\Theta(\theta)=0&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;This is the associated Legendre equation whose solution are the associated Legendre function&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\Theta(\theta)=P_{l}^{m}(\cos\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The solutions required that &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0,1,2,3,\ldots,}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l\leq m\leq l}&lt;/script&gt; (&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is integer).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The associated Legendre functions can conveniently be defined as using Rodrigue’s formula&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;P_{l}^{m}(x)=\frac{1}{2^{l}l!}(1-x^{2})^{m/2}\frac{d^{l+m}}{dx^{l+m}}(x^{2}-1)^{l}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We see that these functions &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{P_{l}^{m}(x)}&lt;/script&gt; have following properties:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The highest power of the argument &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; is always &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x^{l}}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The functions for a given &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{+m}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-m}&lt;/script&gt; are identical other than for numerical perfactors.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Less obviously, between -1 and +1 and not including the values at those end points the function have &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l-\vert m\vert}&lt;/script&gt; zeros.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Putting this all together, the eigen equation is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}Y_{lm}(\theta,\phi)=\hbar^{2}l(l+1)Y_{lm}(\theta,\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;with &lt;em&gt;spherical harmonics&lt;/em&gt; &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{Y_{lm}(\theta,\phi)}&lt;/script&gt; as the eigenfunctions which, after normalization, can be written&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Y_{lm}(\theta,\phi)=(-1)^{m}\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}\frac{(l-m)!}{(l+m)!}}P_{l}^{m}(\cos\theta)\exp(im\phi)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0,1,2,3,\ldots}&lt;/script&gt;, where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt; is an integer, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-l\leq m\leq l}&lt;/script&gt; and the eigenvalues are &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hbar^{2}l(l+1)}&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As is easily verify these spherical harmonics are also eigenfunctions of the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; operator. Explicitly, we have the eigen equation&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}Y_{lm}(\theta,\phi)=m\hbar Y_{lm}(\theta,\theta)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;with eigenvalues of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; being &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m\hbar}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It makes no difference to the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{L}_{z}}&lt;/script&gt; eigenfunctions if we multiply them by a function of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\theta}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;visualizing-spherical-harmonics&quot;&gt;2.2. Visualizing spherical harmonics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The lowest solution &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m=0}&lt;/script&gt; is called “breathing” mode. The spherical shell expands and contracts periodically. For all other solutions there are one or more nodal circles on the sphere. A nodal circle is one that is unchanged in that particular oscillating mode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note the following rules for the spherical shell modes&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;the surfaces on opposite sides of a nodal circle oscillate in opposite directions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the total number of nodal circles is equal to &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the number of total nodal circles passing through the poles in &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m}&lt;/script&gt;, and they divide the sphere equally in the azimuthal angle &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\phi}&lt;/script&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the remaining nodal circles are either equatorial or parallel to the equator symmetrically distributed between top and bottom halves of the sphere.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;notations-for-spherical-harmonics&quot;&gt;2.3. Notations for spherical harmonics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We often use Dirac notation in writing equations associated with angular momentum. It is common to write&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}^{2}\vert l,m\rangle=\hbar^{2}l(l+1)\vert l,m\rangle&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{L}_{z}\vert l,m\rangle=m\hbar\vert l,m\rangle&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The spherical harmonics arises in the solution of the hydrogen atom problem. Different value of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; give rise to different sets of spectral lines from hydrogen identified empirically in the 19th century. Spectroscopists identified groups of lines called&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“spectral” (s)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“principal” (p)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“diffuse” (d) and&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“fundamental” (f)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Each of these is now identified with the specific values of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt;. Now we also alphabetically extend to higher &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l}&lt;/script&gt; values: s: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=0}&lt;/script&gt;, p: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=1}&lt;/script&gt;, d: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=2}&lt;/script&gt;, f: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=3}&lt;/script&gt;, g: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=4}&lt;/script&gt;, h: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{l=5}&lt;/script&gt; and so on. It is convenient that the “s” wavefunctions are all spherically symmetric even though the “s” of the notation originally had nothing to do with the spherical symmetry.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-hydrogen-atom&quot;&gt;3. The Hydrogen Atom&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;multiple-particle-wavefunctions&quot;&gt;3.1. Multiple particle wavefunctions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We start by generalizing the Schroedinger equation, writing generally for time-dependent problems&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}\psi=E\psi&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where now we mean that the Hamiltonian &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\hat{H}}&lt;/script&gt; is the operator representing the energy of the entire system. And &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\psi}&lt;/script&gt; is the wavefunction representing the state of the entire system.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For a hydrogen atom, there are two particles: the electron and the proton. Each of these has a set of coordinates associated with it: &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x_{e}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y_{e}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z_{e}}&lt;/script&gt; for the electron and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y_{p}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z_{p}}&lt;/script&gt; for the proton. The wavefunction will therefore in general be a function of all six of these coordinates.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;solving-the-hydrogen-atom-problem&quot;&gt;3.2. Solving the hydrogen atom problem&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The electron and proton each have a mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m_{e}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{m_{p}}&lt;/script&gt; respectively. We expected kinetic energy operators associated with each of theses masses and potential energy from the electrostatic attraction of electron and proton.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hence, the Hamiltonian becomes&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}=-\frac{\hbar^{2}}{2m_{e}}\nabla_{e}^{2}-\frac{\hbar^{2}}{2m_{p}}\nabla_{p}^{2}+V(\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where we mean &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{e}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial y_{e}^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial z_{e}^{2}}}&lt;/script&gt; and similarly for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\nabla_{p}^{2}}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}_{e}=x_{e}\mathbf{i}+y_{e}\mathbf{j}+z_{e}\mathbf{k}}&lt;/script&gt; is the position vector of the electron coordinates and similarly for &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}_{p}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Coulomb potential energy&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;V(\vert\mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert)=-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}\vert\mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;depends on the distance between the electron and proton coordinates which is important in simplifying the solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The potential here is only a function of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert}&lt;/script&gt;. We could choose a new set of six coordinates in which three are the relative positions &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x=x_{e}-x_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y=y_{e}-y_{p}}&lt;/script&gt;, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z=z_{e}-z_{p}}&lt;/script&gt; from which we obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;r=\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}=\vert \mathbf{r}_{e}-\mathbf{r}_{p}\vert&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The position &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{R}}&lt;/script&gt; of the center of mass of two masses is the same as the balance point of a light-weight beam with the two masses at possible ends and so is the weighted average of the positions of the two individual masses&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\mathbf{R}=\frac{m_{e}\mathbf{r}_{e}+m_{p}\mathbf{r}_{p}}{M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt; is the total mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M=m_{e}+m_{p}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now we construct the differential operators we need in terms of these coordinates with&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\mathbf{R}=X\mathbf{i}+Y\mathbf{j}+Z\mathbf{k}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;then for the new coordinates in the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; direction, we have&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;X=\frac{m_{e}x_{e}+m_{p}x_{p}}{M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly for the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{y}&lt;/script&gt; and &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{z}&lt;/script&gt; directions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Using the standard method of changing partial derivatives to new coordinates and fully notating the variables held constant. The first derivatives in the &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{x}&lt;/script&gt; direction become&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}=\left.\frac{\partial X}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial x}{\partial x_{e}}\right\vert_{x_{p}}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}=\frac{m_{e}}{M}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}=\left.\frac{\partial X}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial x}{\partial x_{p}}\right\vert_{x_{e}}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}=\frac{m_{p}}{M}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The second derivatives become&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}\right\vert_{x_{p}}=\left(\frac{m_{e}}{M}\right)^{2}\left.\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}\right\vert_{X}+\frac{m_{e}}{M}\left(\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\right)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and similarly&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x_{p}^{2}}\right\vert_{x_{e}}=\left(\frac{m_{p}}{M}\right)^{2}\left.\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}\right\vert_{X}-\frac{m_{p}}{M}\left(\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}+\left.\frac{\partial}{\partial X}\right\vert_{x}\left.\frac{\partial}{\partial x}\right\vert_{X}\right)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;So dropping the explicit statement of variables held constant&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\frac{1}{m_{e}}\frac{\partial^{2}}{\partial x_{e}^{2}}+\frac{1}{m_{p}}\frac{\partial^{2}}{\partial x_{p}^{2}}=\frac{1}{M}\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}+\frac{1}{\mu}\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu}&lt;/script&gt; is the so-called reduced mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu=\frac{m_{e}m_{p}}{m_{e}+m_{p}}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The same kind of relations can be written for each of the other Cartesian directions, so if we define&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\nabla_{\mathbf{R}}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial X^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial Y^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial Z^{2}}\quad \nabla_{\mathbf{r}}^{2}\equiv\frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial y^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial z^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We can write the Hamiltonian in a new form with center of mass coordinates&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\hat{H}=-\frac{\hbar}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which now allows us to separate the problem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presume the wavefunction can be written&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\psi(\mathbf{R},\mathbf{r})=S(\mathbf{R})U(\mathbf{r})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Substituting this form in the Schroedinger equation with the Hamiltonian above. We obtain&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;-\frac{1}{S(\mathbf{R})}\frac{\hbar^{2}}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}S(\mathbf{R})=E-\frac{1}{U(\mathbf{r})}\left[-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})\right]U(\mathbf{r})=E_{CoM}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The left hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{R}}&lt;/script&gt; and the right hand side depends only on &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mathbf{r}}&lt;/script&gt;, so both must equal a “separation” constant which we call &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{E_{CoM}}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hence, we have two separated equations&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;-\frac{\hbar^{2}}{2M}\nabla_{\mathbf{R}}^{2}S(\mathbf{R})=E_{CoM}S(\mathbf{R})\quad\text{Center of mass motion}&lt;/script&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left[-\frac{\hbar^{2}}{2\mu}\nabla_{\mathbf{r}}^{2}+V(\mathbf{r})\right]U(\mathbf{r})=E_{H}U(\mathbf{r})\quad\text{Relative motion}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;where &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{E_{H}=E-E_{CoM}}&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;em&gt;center of mass motion&lt;/em&gt; is the Schroedinger equation for free particle of mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt; with wavefunction solutions&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;S(\mathbf{R})=\exp(i\mathbf{K}\cdot\mathbf{R})&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;and eigenenergies&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;E_{CoM}=\frac{\hbar^{2}K^{2}}{2M}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;This is the motion of the entire hydrogen atom as a particle of mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{M}&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;em&gt;relative motion&lt;/em&gt; equation corresponds to the “internal” relative motion of the electron and proton and will give us the internal states of the hydrogen atom.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;informal-solution-for-the-relative-motion&quot;&gt;3.3. Informal solution for the relative motion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We presume that the hydrogen atom will have some characteristic size which is called the Bohr radius &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt;. We expect that the “average” potential energy strictly, its expectation value will therefore be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{potential}\rangle\approx-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}a_{0}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;For a reasonable smooth wavefunction &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\psi(\mathbf{r})}&lt;/script&gt; of size &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\sim a_{0}}&lt;/script&gt;, the second spatial derivative will be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\sim-\psi(0)/a_{0}^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Remembering that for a mass &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{\mu}&lt;/script&gt;, the kinetic energy operator is &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{-(\hbar^{2}/2\mu)\nabla^{2}}&lt;/script&gt;. The “average” kinetic energy will therefore be&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{kinetic}\rangle\approx\frac{\hbar^{2}}{2\mu a_{0}^{2}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Now, in the spirit of a “variational” calculation. We adjust the parameter &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt; to get the lowest value of the total energy. Some variational approaches can be justified rigorously as approximation for the lowest energy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With our very simple model, the total energy is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\langle E_{total}\rangle\approx\frac{\hbar^{2}}{2\mu a_{0}^{2}}-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}a_{0}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;The total energy is balance between the potential energy and the kinetic energy. For this simple model, differentiation shows that the chose of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt; that minimizes the energy overall is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;a_{0}=\frac{4\pi\varepsilon_{0}\hbar^{2}}{e^{2}\mu}\approx 0.529 A=5.29\times 10^{-11} m&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;which is the standard definition of the Bohr radius. With this choice of &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;{a_{0}}&lt;/script&gt;, the corresponding total energy of the state is&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;E_{total}=-\frac{\mu}{2}\left(\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}\hbar}\right)^{2}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;We can usually define a “Rydberg” energy unit.&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;Ry=-\langle E_{total}\rangle\approx 13.6eV&lt;/script&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2013/11/14/quantum-for-scieng-7/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2013/11/14/quantum-for-scieng-7/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>吉隆坡初印象</title>
        <description>&lt;p&gt;刚到吉隆坡，这是第二天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写下这句话的时候是16:51。是从商场回来不久，逛了一天商场，累的腿都快断了。对于吉隆坡，我不知道是不是一个时尚之都，但就那个所谓的商场me valley来看，我是跑不动的。在商场里面吃了一顿饭，老板娘非常热情，13.5马吃了一顿饭，心疼了我半天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来之前听到对于马来西亚的很多传闻，到这里都打消了，除了必要的警惕之外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逛商场的途中，我好像突然明白了信仰宗教这种神学性质的或者是唯心主义的想法了。没有方向真是恐怖的很，数次走失，数次相遇，让我感到了一股子不一样的，以前并未体会到的恐怖之感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同宿舍是一个同USM转来的学生，才在那里上了不久，转来的，比我要熟悉的多。从他的口中，我有着一个比中国大学要宽松的多的环境。时常的假日，课程的绝少，简直就是一个自学的天堂。这一切，也可以毁灭我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切心驰神往的学习和生活要在这里展开，有忐忑，也有期待。我似乎在这种所谓的忐忑和期待中变得越发成熟起来，懂得了什么是承担，什么是生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我头一次想到了牙膏要用少，以后还要用。头一次知道了纸要拉少点，免得没得用。头一次知道了一只脚踏入社会的青年的不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周围念着不同的语言，做着不同的事情，有着不同的皮肤，一切是那么新鲜，却竟然有几分熟悉。我是怎么了，难道我所在的地方并非国外？我似乎一下子就能融入这里，除了问题连串，那么的熟悉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;满是英文的字眼渐渐的侵入了我的生活，我无能为力，甚至有点欣欣然。这是怎么了？我并不迷茫，因为我知道我的方向，但，这一切，我却看不透。我并非无病呻吟，而是实打实的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许是我的眼界开阔了，我习惯性的把所有的东西都归纳在一起成为一个门类。于是北京西站变小了，北京首都国际机场变小了，北京城变小了。如今到了吉隆坡，这一切，仍然变小了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的几个月，我会认识更多的朋友，碰到更多的事情，我是否还能淡然处之？是的，我能。但这份忐忑和期待，我想不会就此终结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知耻而后勇，我曾经被泥沼拉下去过，如今，不再想，也不再会了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Dec 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2010/12/07/kuala-lumpur-impression/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2010/12/07/kuala-lumpur-impression/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>中国，回见！</title>
        <description>&lt;p&gt;除去今日，再过一日，便就要离开中国了。远渡数千里外，修远求索去了。至于去哪个学校，我已经对着亲戚朋友说过很多遍，在此，大家自助谷歌吧，学校官网：&lt;a href=&quot;http://www.um.edu.my&quot;&gt;University of Malaya&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是十分愿意呆在中国的，因为是我的故乡。若说原因，可能仅仅如此。若说还有其他的原因，恐怕都是从这个上面出来的。不过我这次出去，便不好再说回来。第一是因为求学路上漫漫，若不读出的样子来，恐怕即便是回来也不会有什么好地方等着我去。第二是国内的学术空气让我感觉不到有一点大施才干的意思。于是我便想当然的想到想留在外国观望，这个外国，如果一切如我所想，不是英国，就是美国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是个爱学术的人，不过由于计算机的关系，我也是爱实践的。不过比起纯粹的实践，我倒是愿意“自闭桃源称太古，欲栽大木柱长天”，冲在学术和实践的第一线，使我毕生所学能盛于今世，传于万代。如今的青年，有锐气的也还是那么几个人，我愿意在我能够成为一名大学教师之后，得一二有一身锐气，愿以身托国之君，深加教诲，以成大木，为此社会之自由与进步而奋斗终身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人却说，这种奇才未必得一见，即使见到，也未必信你那一套，即便信你那一套，而最为恐怖的是你本身的思想就是错的。我却不这么想，奇才难得一见是真的，我也不需要奇才来认同我，我只想引导他们打开思考之门，能借自己之力闯出一条没人走过的新路子，这是我平生所慰。即便他与我所坚信的这一套思想背道而驰，只要言之有理，就算是他将我批判的一无是处，又有何哉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许我想的太过简单了。我上高中时，便想自己的将来，到底要以一个什么样的形象来面对社会，来承担起社会的责任。那时我似乎很害怕社会，我想，我似乎应该找一个和社会没什么关系的地方来活着。我想到了学校，我觉得学校是个曲径通幽处。便萌生了当老师的想法。后来我再也不怕社会了，我觉得我可以以一个向上的，积极的形象来面对这个社会了，却发现若是一个人一个人的让他们去认同，实在太难了。这时我想起了梁启超先生《少年中国说》的话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;少年智则国智，少年富则国富，少年强则国强，少年独立则国独立，少年自由则国自由，少年进步则国进步，少年胜于欧洲，则国胜于欧洲，少年雄于地球，则国雄于地球。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我要成为锻炼此等少年的人。我觉得我找到了一个能够让更多的人正视思想的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你不是上学了么？醒醒吧。我似乎不应该考虑这么遥远的事情，毕竟来日方长。说起大学，比来比去，大家无非就是比这个学校的排名几何，师资楼房如何。如今的排名自然是神乎其技，各个科目的排名也有，自然大家也就更关注这些排名，但，专业的排名好就这么值得关注么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我并非是一个好学生，也许没有好学生那样挑选学校的权利，但我拒绝去上一个没有一点文化底蕴，只有一些所谓拼起来的大楼的地方。风气本就不是一天两天能够养成的，是需要千锤百炼，几十年甚至上百年才能锻造出来的。这，也是我心驰神往那些建校甚至几百年的学校，那样的学校所锤炼出的风气，绝不是几个硬凑上来的几栋楼，几个老师所能实现的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，我总算凭着自己的实力进入了这所学校，马来亚大学，说起来，未必有多少人知道。但我知道，这所已成百年的学校所提供给我的，绝不是一份毕业证书而已。我要的，是其精神。  我觉得有时我有一股子奇怪的心理，比如说是我提起我所录取的这所大学，没人知道，我去给一些解释，而这些解释，却又勾起了我的一些个不自信。这，似乎有些纠结。我有很长一段时间无法释怀于此，后来我明白了，不过就是别人的看法而已，狐疑，在他们眼睛里，这股子狐疑，不过是与我的不自信产生了共鸣，而这股子不自信拿掉之后，呵，就没什么可踟蹰的了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 03 Dec 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2010/12/03/china-goodbye/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2010/12/03/china-goodbye/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>专题:评论《艺术的性格》:Part 1 绘画(NO.1)</title>
        <description>&lt;p&gt;这篇已经是&lt;strong&gt;第二稿&lt;/strong&gt;了，第一稿被&lt;strong&gt;主机的一次纠结而毁灭&lt;/strong&gt;了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我开这个专题的目的很简单：&lt;strong&gt;第一是因为这本书我快要读完了&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;第二是因为要给自己留下一点资料&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《艺术的性格》(A Child’s History Of Art)&lt;/strong&gt;是&lt;strong&gt;美国作家维吉尔·莫里斯·希尔耶(Virgil Mores Hillyer)&lt;/strong&gt;的作品，这本书主要叙述的是&lt;strong&gt;西方的艺术史&lt;/strong&gt;，包括&lt;strong&gt;绘画&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;雕塑&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;建筑&lt;/strong&gt;三个部分。作品的&lt;strong&gt;语言&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;译本&lt;/strong&gt;都&lt;strong&gt;妙趣横生&lt;/strong&gt;，非常建议初入美学却没有很多鉴赏经验的同学看一看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在封面的另一面，我看到了这样一句话：&lt;strong&gt;艺术的实质在于浓缩或夸张生活，不断创造新兴之美，以宣泄内心的欲望与情绪。&lt;/strong&gt;至于如何看待这句话，就留待各位读者评判了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本专题共分三个部分：&lt;strong&gt;绘画、雕塑和建筑&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;与其说是评论，不如说是一个概括的简要本&lt;/strong&gt;，文章的篇幅比较长。可以说横贯了西方的历史。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;原始绘画：涂鸦、埃及、两河流域、古希腊&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0101.jpg&quot; alt=&quot;part01-01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;绘画&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;历史&lt;/strong&gt;要比&lt;strong&gt;雕塑&lt;/strong&gt;早。毕竟&lt;strong&gt;雕塑&lt;/strong&gt;这个东西需要很多很尖利的东西对石头什么的敲敲打打，可旧石器时代的人们自己用的都是石头。不过绘画就简单多了，&lt;strong&gt;即使到了现在，小孩子们还是可以拿土块当成粉笔在地上画出点什么&lt;/strong&gt;，我想古代人也是这样想的吧。那时候也&lt;strong&gt;没什么颜色&lt;/strong&gt;，主要是&lt;strong&gt;红黄两色&lt;/strong&gt;，你可以推断红色的是动物的血什么的。那个时候的画作主要是动物比较多，而且几乎都是&lt;strong&gt;写实风格&lt;/strong&gt;的。不过大型动物我们看到的其实更多，比如左边的由&lt;strong&gt;穴居人&lt;/strong&gt;画的&lt;strong&gt;野牛，还有画马，甚至于猛犸象的&lt;/strong&gt;。你看左边的&lt;strong&gt;野牛&lt;/strong&gt;，虽然简陋，但是重点的部位都画出来了，画这些也许是在祈求什么好运吧，也可能只是穴居人没事情做了而突然想画点啥，&lt;strong&gt;就和现代的孩子们的涂鸦一样&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0102.jpg&quot; alt=&quot;part01-02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信世界上没有一个地方能够和&lt;strong&gt;埃及&lt;/strong&gt;比，因为那里的人实在&lt;strong&gt;太怪&lt;/strong&gt;了。而关于&lt;strong&gt;埃及&lt;/strong&gt;的题材也多是&lt;strong&gt;奇幻风格&lt;/strong&gt;的，尤其是那些&lt;strong&gt;壁画&lt;/strong&gt;，令人既&lt;strong&gt;感到有趣，又觉得诡秘&lt;/strong&gt;。埃及人画画可能&lt;strong&gt;多为记事&lt;/strong&gt;，总是想&lt;strong&gt;表现点什么&lt;/strong&gt;，不像&lt;strong&gt;后来的艺术家们&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;出于信仰或出于一种对美的爱怜&lt;/strong&gt;。埃及艺术家们的绘画有三个很奇特的地方：&lt;strong&gt;第一是人总是很特别，第二是地位高的人画的很高大，第三是远近全靠上下表示。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右边这幅壁画叫做&lt;strong&gt;《制作长矛的人》&lt;/strong&gt;，或许他真的在制作长矛吧，不过你能看出来他怎么样别扭么？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;特征一：正视的眼睛画在了侧视的脸上。
特征二：身体是扭曲的，双肩却是完全正面的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0103.jpg&quot; alt=&quot;part01-03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你能发现么？&lt;strong&gt;对于第二个奇特的地方，从左边这幅壁画就能够看得出来，那位国王要比他椅子下面那个仆人大很多倍。为了显示出地位很高的样子。&lt;/strong&gt;埃及人似乎怕我们看不懂，&lt;strong&gt;还在这些图画上做了一些图解，这些图解是所谓的象形文字，也就是说还是一些图画摸样的文字，是一些鸟啊什么的。不过对于我们来说，似乎一点帮助我们理解的意思都没有。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0104.jpg&quot; alt=&quot;part01-04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大约在同一时刻，&lt;strong&gt;两河流域&lt;/strong&gt;也产生了&lt;strong&gt;绘画&lt;/strong&gt;，不过&lt;strong&gt;两河流域&lt;/strong&gt;虽然土壤肥沃，但对于&lt;strong&gt;艺术&lt;/strong&gt;却并不是&lt;strong&gt;很好操作&lt;/strong&gt;，因为在&lt;strong&gt;两河流域可以找到很多泥&lt;/strong&gt;，但是&lt;strong&gt;却很少能找到石料&lt;/strong&gt;。这也是为什么&lt;strong&gt;两河流域&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;建筑&lt;/strong&gt;都&lt;strong&gt;没有保存下来的原因&lt;/strong&gt;。因为&lt;strong&gt;泥土所盖成的房子似乎太难看&lt;/strong&gt;了，&lt;strong&gt;两河流域&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;艺术家们&lt;/strong&gt;想到了一个办法，在&lt;strong&gt;雪花石膏&lt;/strong&gt;上作画。&lt;strong&gt;雪花石膏质地非常软，所以很容易就能在上面画出一些东西，这些绘画是一部分一部分拼成的，是最早的镶嵌画。&lt;/strong&gt;这些&lt;strong&gt;镶嵌画&lt;/strong&gt;被发掘出来的时候&lt;strong&gt;都埋在一堆土堆里&lt;/strong&gt;，那堆&lt;strong&gt;土堆&lt;/strong&gt;曾经都是&lt;strong&gt;王室的住所&lt;/strong&gt;。这里的画中的&lt;strong&gt;人物都十分强壮&lt;/strong&gt;，带着&lt;strong&gt;浓密而有规律的胡须&lt;/strong&gt;，而且&lt;strong&gt;越强壮的人，胡须也就越长，国王的自然最长。&lt;/strong&gt;题材同埃及的差不多，基本上就是&lt;strong&gt;国王率领军队打猎，打仗什么的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0105.jpg&quot; alt=&quot;part01-05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在&lt;strong&gt;两河流域&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;绘画&lt;/strong&gt;里还看到了类似我国“&lt;strong&gt;五谷树&lt;/strong&gt;”的作品，这件作品上&lt;strong&gt;长满了不同形状的叶子，花和果实，叫做生命树。&lt;/strong&gt;联系到上面人的强壮，也许生命树所&lt;strong&gt;寄托的是一种对生命旺盛的渴求吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界上估计没有那个国家的传说能够比的上&lt;strong&gt;古希腊&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;古希腊&lt;/strong&gt;不仅艺术家们的&lt;strong&gt;传说神乎其神&lt;/strong&gt;，而且&lt;strong&gt;众神们&lt;/strong&gt;似乎也不甘寂寞老是&lt;strong&gt;化妆成人来作弄人类&lt;/strong&gt;。古希腊似乎&lt;strong&gt;绘画艺术和水平已经到达了一个非常高的高度，他们的画作能够把真实的人都骗了。&lt;/strong&gt;但这些&lt;strong&gt;神奇的画作没有一幅能够流传下来&lt;/strong&gt;，让我们检验一下这是否是真的。那只好只能干巴巴的介绍一些知名的画家了。被称作&lt;strong&gt;“希腊绘画之父”&lt;/strong&gt;的人叫做&lt;strong&gt;波利格诺托斯(Polygnotus)&lt;/strong&gt;。还有一对以一次&lt;strong&gt;竞赛&lt;/strong&gt;而著称的两位画家，&lt;strong&gt;宙克西斯(Zeuxis)和帕拉修斯(Parrhasius)&lt;/strong&gt;，至于是哪一场&lt;strong&gt;竞赛&lt;/strong&gt;，大家可以去搜索看看，非常有趣。全希腊最伟大的画家叫做&lt;strong&gt;阿佩利斯(Apelles)&lt;/strong&gt;，他的画作简直已经&lt;strong&gt;登峰造极，无可复加&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0106.jpg&quot; alt=&quot;part01-06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过&lt;strong&gt;古希腊&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;绘画&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;一部分&lt;/strong&gt;还是&lt;strong&gt;用一些其他的方式保留下来了&lt;/strong&gt;，就是在那些&lt;strong&gt;瓶瓶罐罐上的画&lt;/strong&gt;，不过从这些画作上来看，其实&lt;strong&gt;希腊人的绘画艺术也没那么高&lt;/strong&gt;。这些瓶子罐子上的主题大多数都是&lt;strong&gt;诸神&lt;/strong&gt;的事情，&lt;strong&gt;因为希腊人没有王室，那就只好画另外一组令人崇拜的对象——诸神了&lt;/strong&gt;。希腊人不仅把这些瓶罐创造出来了，&lt;strong&gt;还给他们起了很多拗口的名字，如果你有兴趣，可以用下面这些词来描述你家里的东西：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;基里克斯(kylix)：是一种扁平的花瓶，外形有点像水果盘。
阿斯科斯(askos)：是一种低矮的花瓶，有一个管口和一个横跨顶部的把手，它用来装点灯用的油。换句话说，它是一只油罐，只不过不是用马口铁做的。
厄姆弗勒(amphora)：是一种样子有点胖的花瓶，脊部有两个把手。
俄伊诺基(oinochoe)：是一种外形像大水罐的花瓶。
勒基索斯(lekythos)：是一种又高又瘦、外形像酒瓶样的花瓶，有一只把手。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你可以点开大图对比一下，看能不能叫出他们的名字。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;宗教、贵族、画像&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在之后的岁月里，&lt;strong&gt;宗教题材&lt;/strong&gt;一直是一个重要的话题。&lt;strong&gt;名家们为教堂和其他宗教性场所创造了许多绝世无双的画作，将这些场所装饰的美轮美奂。&lt;/strong&gt;不过，在最初的时候，&lt;strong&gt;基督徒们不得不在地底下挖出成千上万的洞穴来秘密做礼拜，因为在地上会有人们来攻击，伤害他们。在洞穴里面的这些绘画，大多数不能称之为绘画， 因为它的艺术性远小于象征性。&lt;/strong&gt;但是到了后来，大概就是基督死后300年左右，出现了一位叫做&lt;strong&gt;君士坦丁&lt;/strong&gt;的皇帝。他也成了&lt;strong&gt;基督徒&lt;/strong&gt;，于是基督教破天荒的第一次能够在地面上公开做礼拜，公开修建教堂。&lt;strong&gt;这个时间段里还有一种绘画很精美，就是修道士和基督徒艺术家们在《圣经》上的插图画，这些插图画非常精美，我曾有幸看到过图片，画风都非常的柔顺，优美。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0107.jpg&quot; alt=&quot;part01-07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大约那位&lt;strong&gt;“希腊绘画之父”&lt;/strong&gt;之后&lt;strong&gt;2000余年&lt;/strong&gt;，意大利佛罗伦萨出现一位被称作&lt;strong&gt;“意大利绘画之父”&lt;/strong&gt;的名画家——&lt;strong&gt;契马布埃(Cimabue)&lt;/strong&gt;。在那时，他被认为是&lt;strong&gt;世界上最伟大的画家&lt;/strong&gt;，至少比之前&lt;strong&gt;1000多年的所有画家都伟大&lt;/strong&gt;。他曾经为&lt;strong&gt;圣方济各(Saint Francis)&lt;/strong&gt;画过像，不过我没有找到图片，他有&lt;strong&gt;一名徒弟以圣方济各为题材的画我找到了，这位徒弟就是乔托(Giotto)。契马布埃的绘画作品比较有代表性的是左边这张《圣母子与小天使》的画。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0108.jpg&quot; alt=&quot;part01-08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的徒弟&lt;strong&gt;乔托&lt;/strong&gt;是一个很有&lt;strong&gt;绘画天赋&lt;/strong&gt;的画家，其成就&lt;strong&gt;超过了&lt;/strong&gt;他的老师&lt;strong&gt;契马布埃&lt;/strong&gt;。他在小时候跟随&lt;strong&gt;契马布埃&lt;/strong&gt;学习绘画，长大后为在&lt;strong&gt;阿西西的圣方济各会绘制壁画。&lt;/strong&gt;在这里有必要简单的介绍一下圣方济各会，&lt;strong&gt;圣方济各会&lt;/strong&gt;是一个以众生作善人做善事为业的基督徒，他们把自己的毕生都献给了行善。&lt;strong&gt;圣方济各&lt;/strong&gt;则是其中的&lt;strong&gt;创始人&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;领袖&lt;/strong&gt;。如今，&lt;strong&gt;圣方济各会&lt;/strong&gt;已经和&lt;strong&gt;多明我会&lt;/strong&gt;并称为世界上最大的&lt;strong&gt;基督教托钵会&lt;/strong&gt;。右边是&lt;strong&gt;乔托&lt;/strong&gt;的著名画作&lt;strong&gt;《圣方济各对小鸟讲道》&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0109.jpg&quot; alt=&quot;part01-09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在&lt;strong&gt;乔托&lt;/strong&gt;之后大约&lt;strong&gt;100年&lt;/strong&gt;，意大利&lt;strong&gt;佛罗伦萨的修道院&lt;/strong&gt;中出了一位修道士名画家，他叫&lt;strong&gt;安吉利科(Angelico)&lt;/strong&gt;，被称作&lt;strong&gt;“天使般的兄弟”&lt;/strong&gt;（基督教中的兄弟并非指两个人，只是亲昵的称呼）。在那个时代，有一种题材倍受青睐&lt;strong&gt;——“天使报喜”&lt;/strong&gt;。讲述的是&lt;strong&gt;圣母玛利亚&lt;/strong&gt;收到&lt;strong&gt;天使&lt;/strong&gt;传来的旨意说要怀上一个孩子，那&lt;strong&gt;孩子就是救世主基督&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;安吉利科&lt;/strong&gt;所画的&lt;strong&gt;《天使报喜》&lt;/strong&gt;是一件非常美丽的艺术品，&lt;strong&gt;色彩艳丽，人物柔美，栩栩如生。他还画过很多圣母像，不过我没有找到罢了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个时候的绘画，出现了不一样的类型，主要分为湿壁画(Fresco)和蛋彩画(Tempera)。前者是彩色粉末与水相混合画在新刷的灰泥墙壁上，后者则是用彩色粉末同蛋清或者是粘胶混合在一起画在灰泥墙壁、木板或者铜板上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史再接下来的演绎，就到了举世闻名的&lt;strong&gt;文艺复兴时代&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;文艺复兴时代&lt;/strong&gt;是一个&lt;strong&gt;名家辈出&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;名流齐聚&lt;/strong&gt;的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;绘画的先驱&lt;/strong&gt;叫做&lt;strong&gt;马萨乔(Masaccio)&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;菲利普·利皮(Filippo Lippi)&lt;/strong&gt;，和&lt;strong&gt;贝诺佐·哥佐利(Benozzo Gozzoi)&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0110.jpg&quot; alt=&quot;part01-10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马萨乔&lt;/strong&gt;是第一个掌握了&lt;strong&gt;透视画法&lt;/strong&gt;的人，&lt;strong&gt;他把画作画的你能看到它们的背后去。&lt;/strong&gt;尽管他掌握了如此厉害的技艺，但是仍然在活着的时候&lt;strong&gt;没有收到应有的尊重和知名度&lt;/strong&gt;。他的作品&lt;strong&gt;直到他死后才声名鹊起&lt;/strong&gt;，在这之前他&lt;strong&gt;一直很穷&lt;/strong&gt;，甚至他的名字翻译过来都叫做&lt;strong&gt;“脏汤姆”&lt;/strong&gt;。在他死后，很多的画家都来临摹他的作品，学习他的技巧，希望也能能够掌握这门技术，但是似乎只有一个人成功了，就是后来的&lt;strong&gt;菲利普·利皮&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;马萨乔&lt;/strong&gt;声名昭著的一幅画叫做&lt;strong&gt;《亚当和夏娃被逐出伊甸园》&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0111.jpg&quot; alt=&quot;part01-11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;菲利普&lt;/strong&gt;最初是一位&lt;strong&gt;修道士&lt;/strong&gt;，但他&lt;strong&gt;不甘寂寞&lt;/strong&gt;，觉得此生只做善人和修道士并不值得，所以他偷偷的跑出了修道院。在逃跑的途中，他还当过海盗的奴隶。&lt;strong&gt;最后更加疯狂的是他和一位修女成为了夫妇。并生下了一个儿子，他的儿子长大后也是一名著名的画家，甚至比它的父亲还要伟大，名字叫做(Filippino)。&lt;/strong&gt;菲利普有一副名画叫做&lt;strong&gt;《圣母子与小天使》&lt;/strong&gt;，他画过很多圣母与圣子的话，画风上很接近&lt;strong&gt;马萨乔&lt;/strong&gt;的绘画。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0112.jpg&quot; alt=&quot;part01-12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贝诺佐·哥佐利&lt;/strong&gt;引起我的兴趣的地方不仅是他是一个&lt;strong&gt;墓地画家&lt;/strong&gt;，而且他的&lt;strong&gt;名字两个部分中间都出现了”ozzo”这个组合&lt;/strong&gt;。在&lt;strong&gt;比萨城里有一块用从耶路撒冷运来的“圣土”而营造的陵墓，称作“圣陵”，这片“圣陵”墙壁上的宗教画，就出自贝诺佐·哥佐利之手。&lt;/strong&gt;在这片“圣陵”的墙壁上，贝诺佐画了很多旧约的故事。&lt;strong&gt;贝诺佐&lt;/strong&gt;有一幅著名的作品叫&lt;strong&gt;《礼拜基督诞生的三贤人仪仗》&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实还是很容易记住他们的名字的：&lt;strong&gt;马萨乔、菲利普、贝诺佐，脏汤姆、坏兄弟、墓地画家。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0113.jpg&quot; alt=&quot;part01-13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文艺复兴时期&lt;/strong&gt;的一个&lt;strong&gt;重要特征就是对希腊艺术，文明和学术的无限崇拜。&lt;/strong&gt;在此之前画师们做做的话都是&lt;strong&gt;宗教画&lt;/strong&gt;，而&lt;strong&gt;文艺复兴思潮的涌动&lt;/strong&gt;终于会使人&lt;strong&gt;越出宗教的藩篱&lt;/strong&gt;。第一个这样做的是&lt;strong&gt;波提切利(Botticelli)&lt;/strong&gt;，他除了&lt;strong&gt;宗教画&lt;/strong&gt;以外，还画了一些&lt;strong&gt;非宗教画&lt;/strong&gt;，这些画中的&lt;strong&gt;人物线条顺畅，美丽异常&lt;/strong&gt;。他的&lt;strong&gt;《春天的寓言》&lt;/strong&gt;就表现出来他的绘画风格，在这幅画中女子身形妙曼，好像在&lt;strong&gt;浮动在空中跳舞&lt;/strong&gt;一样，丛林中生机盎然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0114.jpg&quot; alt=&quot;part01-14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事情到这里远没有结束，历史上出现了一位叫做&lt;strong&gt;萨伏纳罗拉(Savonarola)&lt;/strong&gt;威力强大的&lt;strong&gt;修道士&lt;/strong&gt;。他觉得当时这种世道混乱，所以出来传教。&lt;strong&gt;几乎见过他的人都被他所折服了，波提切利也不例外，甚至他把自己的非宗教画都烧了，从那时起只创作宗教画。幸运的是他烧的只是一大部分，还有一小部分被保存了下来，这也是我们为什么能够看到这幅《春天的寓言》的原因。&lt;/strong&gt;在这些宗教画中，一副比较有特色的圆形画，叫做&lt;strong&gt;《圣母颂》&lt;/strong&gt;，就是右图。文艺复兴时期的“巨匠”们非常有意思，就是总是把现实中的人物放进他们的画作里去。这幅&lt;strong&gt;《圣母颂》&lt;/strong&gt;中拿着墨水的孩子和托着书的孩子，就是&lt;strong&gt;现实中的人&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;不过他们自然不会是普通民众，两个孩子长大之后都成为了教皇。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;波提切利&lt;/strong&gt;的故事我们先讲到这里，后来&lt;strong&gt;萨伏纳罗拉&lt;/strong&gt;遭受到反对者的无情批判，&lt;strong&gt;最终被拉向了十字架被焚烧的一干二净，甚至骨灰也被撒进了河里。巴托洛米奥(Bartolonmmeo)为他心目中的英雄，为了捍卫自己信仰而不惜献出生命的英雄萨伏纳罗拉画了一幅像，不过这幅画我没有找到。值得一提的是巴托洛米奥是第一个在圣母像底座画上小天使的人，在他之后，很多画家都纷纷效仿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0115.jpg&quot; alt=&quot;part01-10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面要介绍的是一位&lt;strong&gt;最伟大的老师和一位最伟大的学生&lt;/strong&gt;。这位老师叫做&lt;strong&gt;佩鲁吉诺(Perugino)&lt;/strong&gt;，而他的学生是&lt;strong&gt;文艺复兴时代“艺坛三杰”中最年轻的一位——拉斐尔(Raphael)&lt;/strong&gt;。佩鲁吉诺的画作正如一些特殊人物的字一样，是永远不会让人认错的。他画了很多的&lt;strong&gt;宗教画&lt;/strong&gt;，不过他的&lt;strong&gt;画中的人物的头都是歪着的，一幅楚楚动人的表情，左图是他的杰出之作《基督授钥匙于圣彼得》。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0116.jpg&quot; alt=&quot;part01-16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但&lt;strong&gt;佩鲁吉诺&lt;/strong&gt;之所以更加著名是因为它的学生&lt;strong&gt;拉斐尔&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;拉斐尔&lt;/strong&gt;在年轻的时候就跟随佩鲁吉诺学习绘画，&lt;strong&gt;但只用了3年就把老师所有的技艺全部学习完成了。&lt;/strong&gt;之后他开始独立工作，&lt;strong&gt;把终生都献给了绘画事业，他的一生非常短暂，由于劳累过度，37岁的时候就去世了。&lt;/strong&gt;但是他在西方绘画史上的地位非常重要，在他的身后，&lt;strong&gt;留下了1000多幅传世之作&lt;/strong&gt;。右图是&lt;strong&gt;一幅他最得意的一幅圣母像&lt;/strong&gt;，名叫&lt;strong&gt;《西斯廷圣母》&lt;/strong&gt;。圣母端庄和谐，颇具异国风范。图中底部的两个小天使画的很俏皮。而图片上的另外两人，一个老人和一个女子，是&lt;strong&gt;当时的教皇西斯笃和圣巴巴拉&lt;/strong&gt;。不用我多说，你知道为什么的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0117.jpg&quot; alt=&quot;part01-17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;米开朗基罗&lt;/strong&gt;是&lt;strong&gt;文艺复兴时期&lt;/strong&gt;的一位重要的艺术家。他也是&lt;strong&gt;“艺坛三杰”之一&lt;/strong&gt;，除了在&lt;strong&gt;雕塑领域的奇才外&lt;/strong&gt;，他还是&lt;strong&gt;一名画家&lt;/strong&gt;。但是他的画作并不是很多，&lt;strong&gt;现在所能看到的真迹可能有很多来自于西斯廷教堂的穹顶画&lt;/strong&gt;。左图选择了其中的一小部分。&lt;strong&gt;米开朗基罗&lt;/strong&gt;的画作&lt;strong&gt;人物十分的结实饱满&lt;/strong&gt;。这和他的&lt;strong&gt;雕刻风格非常相似&lt;/strong&gt;，以至于人们一位那字儿人都是雕刻上去的，被称作“&lt;strong&gt;雕刻般的绘画&lt;/strong&gt;”。他的一幅著名画作叫做&lt;strong&gt;《末日的审判》&lt;/strong&gt;，大家有兴趣可以去查找这幅画，&lt;strong&gt;图中描绘了末日的男男女女&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0118.jpg&quot; alt=&quot;part01-18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0119.jpg&quot; alt=&quot;part01-19&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来要介绍的这位重量级人物是任何人都不能忽视的——&lt;strong&gt;列奥纳多·达·芬奇&lt;/strong&gt;，“艺坛三杰”之一。他是一位&lt;strong&gt;天纵奇才&lt;/strong&gt;，在诸多领域里都做出了杰出的贡献。他的绘画不用我多提，最为著名的恐怕就是&lt;strong&gt;《蒙娜丽莎的微笑》和《最后的晚餐》。&lt;/strong&gt;即使你们知道很多关于达芬奇杰出的地方。但是我还是要强调他对于绘画的两点贡献：&lt;strong&gt;它是第一个懂得如何利用明暗，如何让明亮的部分逐渐暗淡为阴影的人。他也是第一个懂得怎样把远处的景物画的看上去就像真的在远处一样。&lt;/strong&gt;这位伟大的艺术家在他漫长的余生中还创作出了数量惊人的传世之作。像《&lt;strong&gt;岩石中的圣母&lt;/strong&gt;》等都是无价之宝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0120.jpg&quot; alt=&quot;part01-20&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在&lt;strong&gt;文艺复兴时期&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;威尼斯&lt;/strong&gt;崛起了一个画派，叫做&lt;strong&gt;威尼斯画派&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;画派的前期是由五个人作为代表人物的，分别是三个贝利尼(Bellini)，乔尔乔内(Giorgione)和提香(Titian)。而画派的后期是以丁托列托(Tintoretto)作为代表人物的。&lt;/strong&gt;六个威尼斯人，&lt;strong&gt;足够组成威尼斯的文艺复兴艺术史了&lt;/strong&gt;。三个贝利尼实际上是三个父子关系的人。老贝利尼的两个儿子和父亲一样，都是知名的画家，&lt;strong&gt;两个小贝利尼还教出了两个比他们更杰出的土地，乔尔乔内和提香。乔尔乔内最为著名的一幅画当属《沉睡的维纳斯》，这幅画恬静而优美，大部分的工作室由乔尔乔内做的，但收尾工作据说是提香的成果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0121.jpg&quot; alt=&quot;part01-21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;威尼斯画派的好手似乎都是画肖像更为拿手&lt;/strong&gt;，而不是&lt;strong&gt;宗教画&lt;/strong&gt;，这里能看出什么端倪么？其实也不尽然，他们也还是作出了很多漂亮的宗教画，只不过我们能知道宗教画似乎并不是一直能统治者绘画的市场。&lt;strong&gt;提香的这幅传世名作《戴手套的男人》便是一个范例。&lt;/strong&gt;这个男人仅仅是一个人而已，之所以画他不过是画家的一个题材而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0122.jpg&quot; alt=&quot;part01-22&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;乔尔乔内&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;提香&lt;/strong&gt;两位伟大的画家被传说&lt;strong&gt;都死于威尼斯所爆发的一场瘟疫中。&lt;/strong&gt;在此之后，时间就进入了威尼斯画派的后期，也就是&lt;strong&gt;丁托列托的时代&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;丁托列托很善于，也很乐于去绘画宗教的题材，&lt;/strong&gt;他所承受的最伟大的任务是为&lt;strong&gt;威尼斯的“圣洛可救济院”画壁画&lt;/strong&gt;。他的一副有名的话叫做&lt;strong&gt;《圣马可的奇迹》&lt;/strong&gt;。表现了圣马可拯救基督徒的场景。&lt;strong&gt;丁托列托&lt;/strong&gt;最后的巨作叫做&lt;strong&gt;《天堂》&lt;/strong&gt;是一幅&lt;strong&gt;高30英尺，长74英尺的巨型画&lt;/strong&gt;。他画完之后不久就去世了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0123.jpg&quot; alt=&quot;part01-23&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在和&lt;strong&gt;提香的同时期&lt;/strong&gt;，意大利有两名画家是也需要注意的，一位叫做&lt;strong&gt;萨托(Andrea del Sarto)，另一位叫做科勒乔(Correggio)。&lt;/strong&gt;萨托是个倒霉的人，尽管它是一名&lt;strong&gt;大画家&lt;/strong&gt;，却娶了一位&lt;strong&gt;尖酸刻薄而且奢侈的太太&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;萨托辛辛苦苦挣到的钱总是没一会就被花完了&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;萨托曾经应法国国王之邀到过法国，&lt;/strong&gt;但没过多久，妻子就来信叫他回去。&lt;strong&gt;法国国王&lt;/strong&gt;非常欣赏意大利的艺术，给了萨托一笔钱请求他回来的时候带一些意大利的作品，但这笔钱被他妻子挪用做为修房子的钱了，而萨托自然也没再敢回到法国。&lt;strong&gt;萨托&lt;/strong&gt;的最著名的画叫做&lt;strong&gt;《哈耳皮埃的圣母》&lt;/strong&gt;哈耳皮埃并不是一个什么名字，而是底座上面的怪物而已。历史进展到这个时期，&lt;strong&gt;萨托学会了利用油彩来作画。油画显然的颜色要比蛋彩画更加绚丽和更加容易保存，于是更多的画师都画油画了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0124.jpg&quot; alt=&quot;part01-24&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;科勒乔&lt;/strong&gt;非常注意油画的&lt;strong&gt;光影处理效果。&lt;/strong&gt;他在使用光的层面上非常的用心和努力。他为&lt;strong&gt;帕尔马大教堂画过圆顶画&lt;/strong&gt;，为了画好这幅画，他&lt;strong&gt;必须要发展出一种技艺能够使人看起来像从头顶飞过一样。&lt;/strong&gt;这不容易，甚至在画完之后还饱受批评，&lt;strong&gt;不过最终他还是被接受了&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;他的死因被传说的很可笑，一位买主在买科勒乔的画作时全部用的都是铜币，为了背这些铜币回家，科勒乔在又热又累的情况下大病一场后去世了。&lt;/strong&gt;右图的这幅画叫做&lt;strong&gt;《圣母升天》&lt;/strong&gt;，他处理的就好像在我们头顶上似的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0125.jpg&quot; alt=&quot;part01-25&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在文艺复兴的同时期，&lt;strong&gt;佛兰德斯&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;佛兰芒人&lt;/strong&gt;拥有着&lt;strong&gt;很多著名的画家&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;佛兰德斯是一个如今属于法国，比利时和荷兰的地区，这个地区从前是个独立的地方。&lt;/strong&gt;佛兰芒人的画家成就尽管比不上意大利人，但是他们其中的几位在西方的艺术史上占有非常重要的地位。比如&lt;strong&gt;凡·爱克(Van Eyck)兄弟：休伯特(Hubert)和扬(Jan)。&lt;/strong&gt;他们&lt;strong&gt;两个人对于油画的使用非常老道，以至于有人认为使他们发明了油画。虽然这只是一些虚言，但是他们的确对油画进行了很大的改进。&lt;/strong&gt;左方的画是弟弟&lt;strong&gt;扬·凡·爱克的《阿尔诺芬尼夫妇像》&lt;/strong&gt;。色彩艳丽，同时也非常注意绘画的光影艺术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0126.jpg&quot; alt=&quot;part01-26&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在&lt;strong&gt;凡·爱克兄弟&lt;/strong&gt;之后的200年里，佛兰德斯出现过不少优秀的画家，但是都不及有着&lt;strong&gt;最伟大的佛兰芒人画家之称的彼得·保罗·鲁本斯(Peter Paul Rubens)。&lt;/strong&gt;鲁本斯从小就是个天才，他学会了7种语言。在他的一生中，受到了无数的赞誉，他&lt;strong&gt;不仅画宗教画，还给贵族画像，风景，战斗，神话，历史都是他的涉及范围。&lt;/strong&gt;他的画风&lt;strong&gt;色彩艳丽明亮，内容激烈，荡气回肠。&lt;/strong&gt;他最喜欢画的是&lt;strong&gt;巨幅画&lt;/strong&gt;，于是在自己的工作室里建了一个巨大的梯子供他画画方便。虽然他享誉多个国家，有着大量的财富，但是他&lt;strong&gt;并没有因此变得吝啬和专横&lt;/strong&gt;，反而帮助那些他认为优秀却穷困潦倒的画家。右图是他的一幅代表作&lt;strong&gt;《下十字架》&lt;/strong&gt;。在他的画室中，他培养了许许多多的年轻人，其中的一些人后来也成为了著名的画家，其中最杰出的一个学生叫做&lt;strong&gt;安东尼·凡·戴克(Anthony Van Dyck)&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/part0127.jpg&quot; alt=&quot;part01-27&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凡·戴克后来移居英国&lt;/strong&gt;，为&lt;strong&gt;英格兰国王画画&lt;/strong&gt;，他为很多的英国贵族画过画。因为&lt;strong&gt;英格兰国王很喜欢他的作品，为了表彰他，还授予了他作为爵士。&lt;/strong&gt;戴克画中的英国贵族&lt;strong&gt;手指细长，男人们都有着一小撮山羊胡&lt;/strong&gt;，我找到一副他的画&lt;strong&gt;《女伯爵凯瑟琳》&lt;/strong&gt;。虽然不是很典型，但是也可略见其艺术一斑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;佛兰芒人最后值得提起的三位也是父子，叫勃鲁盖尔(Breughel)。&lt;/strong&gt;他们的&lt;strong&gt;画和意大利的风格决然不同，但是如果你能搜索到一些他们的画，一定会喜欢他们的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于佛兰芒人的画家就介绍到这里，总共是&lt;strong&gt;7位&lt;/strong&gt;，你能记起他们的名字么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;到此，绘画专题的第一个部分先到这里结束。这大概是一半左右的量，还有大约7000字的内容在后边，要介绍的是文艺复兴时代的后期和一直到西方比较近的历史的绘画艺术。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 22 Nov 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/topic/2010/11/22/topic-achildshistoryofart-part1-no1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/topic/2010/11/22/topic-achildshistoryofart-part1-no1/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>莎士比亚，朱生豪</title>
        <description>&lt;p&gt;久闻&lt;strong&gt;莎士比亚&lt;/strong&gt;的大名，最初的时候应该算的上是初中的时候课本上的两幅照片，关于莎士比亚，似乎总和这两幅照片分不开，第一幅是莎士比亚的画像，第二幅则是描绘着他的家乡。原图我已经找不到了，因为在那副描绘着家乡的图片当中，下方还有他的签名，不过我找到了&lt;strong&gt;两张极为相似的图片&lt;/strong&gt;供大家参考：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/w-william-shakespeare1.jpg&quot; alt=&quot;w-william-shakespeare1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/shakespeare-home.jpg&quot; alt=&quot;shakespeare-home&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左边的当然是莎士比亚了。右面的呢，就是那个我记忆中图片上的故居。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于莎士比亚这个人物，&lt;strong&gt;我从小到大是一种由讨厌到滑稽，最后到觉得尊敬的态度转变&lt;/strong&gt;。最开始读他的作品并不是在书上，而是在我姐姐的一本中学生必读的丛书里有一本《哈姆雷特》。其实说实话，&lt;strong&gt;我很讨厌英国中世纪戏剧的起的名字&lt;/strong&gt;，就拿《哈姆雷特》来说，什么克劳迪斯呀，什么福丁勃拉斯呀，什么伏底曼特呀一个都记不住，那时我就想，这样难记的名字估计也就长时间呆在英国的英国人能记住。&lt;strong&gt;换个人头一次读，光名字就混乱了，哪能被所谓的剧情吸引住。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再到后来，上了中学，学到了莎士比亚的名剧《威尼斯商人》，才真正的有意识的去看看课本后面的附录，不过那时候还不懂得英国人就是这样画才好看，所以看着&lt;strong&gt;那颗和身体好像有点分开的头&lt;/strong&gt;，上面还挂着两撇小胡子，挺搞笑的。《威尼斯商人》在莎氏的剧里算是一出喜剧，&lt;strong&gt;但我那时并没有体会到所谓的喜剧的戏谑才是作为喜剧的主旨&lt;/strong&gt;，只是觉得&lt;strong&gt;能用这种婉转的文字写出东西的作者和那个头和身体似乎分离的先生&lt;/strong&gt;挺相似的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，我也算接触到了一段时间的&lt;strong&gt;文学理论&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;美学&lt;/strong&gt;的知识。才发现啊呀呀，莎氏的地位确实名副其实，不过说起来这地位倒也不容易，因为这算是一种比较理论的东西。我稍微的来说一说，我们都知道，欧洲的&lt;strong&gt;文艺复兴时期的前期中心在意大利&lt;/strong&gt;。但在文艺复兴的后期，由于各个国家的学者、艺术家日渐被卷入这个风潮，在欧洲的北方一些国家，也产生了一些代表性的成果。在传统的文艺复兴中，剧作家一般是依照着&lt;strong&gt;亚里士多德和贺拉斯&lt;/strong&gt;的道路去发展戏剧的。而由于文艺复兴时期是一个资本主义萌芽时期，所以受到神权的影响依然不小，其中就产生了&lt;strong&gt;新柏拉图主义&lt;/strong&gt;。其中最为有影响力的信条就是美的永恒论，美是一个客观存在的东西，所以戏剧应该遵循着这个路子发展。而莎氏则用它的天才一样的创造力和在英国的成果给了这个观点有力的回击。到这时，我才对莎士比亚产生了一个比较尊重的印象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文的另一个部分要提到的人物是&lt;strong&gt;朱生豪先生&lt;/strong&gt;。其实从我个人的情感上来说，&lt;strong&gt;朱先生&lt;/strong&gt;在这篇文章的位置应该要&lt;strong&gt;在莎士比亚的上面&lt;/strong&gt;，因为&lt;strong&gt;朱先生&lt;/strong&gt;对于莎士比亚翻译事业的&lt;strong&gt;毕生努力&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;孜孜追求&lt;/strong&gt;是我们后辈所无限敬仰的。网上所流传的朱先生的照片应该就属这张了，其余我所能找到的就是一张先生和其夫人的合照：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/zhushenghao.jpg&quot; alt=&quot;zhushenghao&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我甫一看见这张照片的时候，便想起来&lt;strong&gt;近现代知识分子的一般打扮&lt;/strong&gt;，不是这种长衫，就是随便的西装。&lt;strong&gt;朱先生&lt;/strong&gt;看起来&lt;strong&gt;清清秀秀&lt;/strong&gt;的，我们丝毫不能和翻译了几乎所有莎翁作品的人联系在一起。而对于这个名字，&lt;strong&gt;其实就在一年前，我还很陌生&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;朱先生&lt;/strong&gt;英年早逝，在文坛上的地位却不低，但是恐是莎翁的作品太热，也是其他的译者本来就是名气大的很，也就把&lt;strong&gt;朱先生&lt;/strong&gt;盖过去了。&lt;strong&gt;朱先生&lt;/strong&gt;据说是沉默寡言的，就我看到的资料而言，&lt;strong&gt;他简直是沉默到了极点&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;但是读那些译出的炽热的文字，你能觉察的到是出自这个文弱的南方秀才之手么？&lt;/strong&gt;它们应当是一个红光满面而喜欢与人论战的人啊！&lt;strong&gt;但年仅32岁，早夭！殇！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是这个年仅32岁的年轻人，&lt;strong&gt;译出了莎氏的全部悲剧、杂剧，以及4部英国历史剧，连同喜剧在内，共31部。&lt;/strong&gt;而这31部，&lt;strong&gt;无一例外的成为了经典之中的经典&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;从无敌手&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我今晚重新翻开这部早就收入的&lt;strong&gt;《莎士比亚悲剧喜剧集》&lt;/strong&gt;，必须要对这&lt;strong&gt;朱先生&lt;/strong&gt;的在天之灵，诚恳的说：&lt;strong&gt;朱生豪先生，千古！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Nov 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2010/11/05/shakespeare-zhushenghao/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2010/11/05/shakespeare-zhushenghao/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>我的小学和初中+今晚很有趣的照片</title>
        <description>&lt;p&gt;鉴于其他的都算是我的怀旧照片，那先放一个今晚拍到的挺有意思的东西吧。其实那个煎血的小摊我早就注意到了，不过就是一直也没什么兴致去拍它。今天我出去逛的时候，突然想到拍一下吧。于是就留下了这个照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/intrestingpicture.jpg&quot; alt=&quot;intrestingpicture&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到了么？在无偿献血后面，强大啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面就说说我的小学吧。我的小学名作“绿化路小学”。在我的家乡，就是邯郸市，算是个没什么名气的地方吧。不过最近两年似乎发展的还挺好。门卫一直把的挺紧，不过终于的有一次趁小学生放假的时候，我晃进了里面，好好的拍了几幅照片。其实说实话，还是挺怀念的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/schoolbilding.jpg&quot; alt=&quot;schoolbuilding&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/schoolbuildingdoor.jpg&quot; alt=&quot;schoolbuildingdoor&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是正西方向的那栋楼，这栋楼说实话有很长时间了。我入学的时候就在这里，算一算也至少有14年了吧。记得那时有一次疑似地震，老师把我们都弄下来了，我们充分发扬了自己不怕死的精神，竟然还去抢了书包。现在才不会这么做，那不是找死么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右边的图是西边的楼的两个门中的一个，话说那时候我们上体育课的时候都是在这里喊着所谓押韵的口号下来的，比如“四二班的体育课”。其实你要是很符合节奏的试试，还是挺押韵的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/techersbike.jpg&quot; alt=&quot;teachersbike&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/water.jpg&quot; alt=&quot;water&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/nowadaysstudent.jpg&quot; alt=&quot;nowadaysstudent&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左上正北面的楼，我记得这栋楼拆毁应该是我上二年级的时候，之后有那么一段时间我们没有在本校上学，因为要盖房，而盖起来的就是这个房子。我记得那时好像是蓝色的，现在都涂成黄色的了。楼上的那几个门一直不知道为什么要留着，难道是想害人？呵呵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右上是我们老师的停自行车的位置，刚开始的时候，好像后面还没有上面的棚子，冬天的时候，老师带着我们扫雪，还扫到后面去过呢。毕竟小孩子们打雪仗又没什么杀伤力，所以就玩开了，这里是一个非常重要的据点，因为雪非常多。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左中是一个水池子，想当年貌似就这么一个水池子，那个时候并不是这么小，而是非常长的一溜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右中是北面的楼的两个门中的一个，左边貌似是一个播音室，就是放做操的歌曲还有国歌什么的，现在早晨貌似还担当起了一个发号施令的地方，敦促学生早点进教室，敦促值日生赶快扫地什么的。。而且，我还在这里吐过一次，非常惊险，话说我感觉到要吐，然后奔跑下楼，最终没有实现跑到厕所再开始，而是现行在这里就解决了，是飞喷式的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左下是现在所谓的精神文化建设吧。拍这个的意图是觉得现在的小学生真是长能耐了。话说“绿化路小学”杯。这个名字起的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/nowadayspalyground.jpg&quot; alt=&quot;nowadayspalyground&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/nowadaysmyclassroomfrontdoor.jpg&quot; alt=&quot;nowadaysmyclassroomfrontdoor&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/nowadaysmyclassroom1.jpg&quot; alt=&quot;nowadaysmyclassroom1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/nowadaysmyclassroom2.jpg&quot; alt=&quot;nowadaysmyclassroom2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左上是现在的操场，貌似那几个篮球架子还是捐赠的。我小时候的时候，那里还都是砖地，貌似还有一个沙坑，因为我们学校还是培养运动生的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右上是微机教室，那个时侯进去都要脱鞋，然后带鞋套？记不大清楚了，但是有脱鞋这个动作。算是给我开蒙的地方吧，那个时侯特别羡慕会打游戏的，到现在对游戏也没什么兴趣，世界真是变化快啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左中是我当年在的班级教室的前门，应该是六年级。那个时侯有个老师对我们说，你们已经不是小豆豆了。不过刚过了一年，我们就从一个学校最大的变成另一个学校最小的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右中是教室里面，没记错的话，我是坐在倒数第三排的最右边和倒数第二排的最左边过。现在的小学生比我们那个时候会做板报，我们那时候都还是励志故事什么的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左下也是教室里面，那个时侯可没什么多媒体，多媒体是在一间专门的教室里，我还在那里考过一次疑似的语文竞赛。而竞赛的培训，就是让我掌握了怎么速查新华字典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/myschoolname.jpg&quot; alt=&quot;myschoolname&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/jbuilding.jpg&quot; alt=&quot;jbuilding&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/magstore.jpg&quot; alt=&quot;magstore&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个是我的初中，邯郸市二十五中学，也是我现在表妹在的这个学校。在这里我真的留下了很多很美好的记忆。我当时被分到的10班，现在也算是人才辈出，我们那个时侯的很多事情，真的算是几天几夜都说不完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左上是我们的校门口，以前可没有这么气派，这是后来重建的，记得那个时侯留不是放学的话，留给学生进出的就只有一个小门，那个其实挺好的，不知道为什么拆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右上是我们的主教学楼之一，我的初二生涯就是在这栋楼的二楼的最右面三扇窗户中读过的。中间来了一个闹剧，一个被连连开除的学生到了我们班，不到10天又走了。现在想想挺传奇的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左中是我们初三的楼，没记错的话四楼的窗户就是我们老师的办公室，这个老师办公室是一个很大的房间，里面聚集着应该有六个老师之多。也是在这里，我和老师有过很多的互动，批评，教育，传言，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右中是二十五中的小门，这哥们似乎已经很多年不开了，不过我当年进来的时候，就是从这个门进来的，因为正门我根本没找着。虽然只有几步的距离。但是人当时是太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左下是一个书报亭，这个亭子的阿姨现在还认识我，因为我曾经在这里大约买了2年半的杂志，因为是半月刊，我每半个月就要从这里拿到一本《大众软件》。不过现在早已经不看了，而且由于距离的问题，我也不再找这个阿姨来买了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我的小学和初中，算是又一次的回忆吧。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 04 Nov 2010 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://dgyblog.com/oldtimes/2010/11/04/my-primary-and-junior-high/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://dgyblog.com/oldtimes/2010/11/04/my-primary-and-junior-high/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
